(110)本朝諸宗要集卷一

妙哉。古之馬鳴大士者。起信本論。釋摩訶衍末論。述于之兮。時哉。今之義觀法師。亦大道本論。宗要末論。述于之。嗚呼以於古。而欲令知於今而已。爾序。

(旹)

寶永三曆(丙戊)中秋

洛東逸人

本朝諸宗要集卷一

華嚴部 | 一華嚴宗
二禪宗

　　　　　　　　　　　┌一　本性宗者　華嚴宗也。
　　　　　┌一　性空二┴二　見性宗者　禪宗也。
○空宗門八┼二　㊁
　　　　　└三　㊂

本朝諸宗要集卷一

夫三諦者。天然之性德也。中諦者。統一切法。真諦者。泯一切法。俗諦者。立一切法。舉一即三。非前後也。含生本具。非造作之所得也。悲夫。祕藏不顯。蓋三惑之所覆也。故無明翳乎法性。塵沙障乎化導。見思阻乎空寂。然茲三惑。乃體上之虛妄也。於是大覺慈尊。喟然歎曰。真如界內。絕生佛之假名。平等慧中。無自他之形相。但以眾生妄想。不自證得。莫之能返也。由是。立乎三觀。破乎三惑。證乎三智。成乎三德。空觀宗者。破見思惑。證一切智。成般若德。假觀宗者。破塵沙惑。證道種智。成解脫德。中觀宗者。破無明惑。證一切種智。成法身德。然茲三惑三觀三智三德。非各別也。非異時也。天然之理。具諸法故。然此三諦之宗。性德之自爾。迷兹三諦之宗旨。轉成三惑。惑破籍乎三觀之風智。教觀成則即證於三智之宗旨。三智則即開乎三德之異門。妙哉。從因至果。非漸修也。說之次第。理非次第。大綱如此。網目可尋矣。可驚之法皇音永絕。而鷲峰山暮嵐獨吟。可照慈尊月未出。而鷄頭城曉空猶遙。生佛前佛後之中間。無出離解脫之因緣。住粟散扶桑之小國。闕上求下化之修行。雖爾。宋元迨明。台教暨法相三論之義學已失中華。況至今清朝。禪教屢盛。而講經者。專主禪意論之矣。假饒雖入唐渡天。難解教相疑條乎。教黌之興盛於吾本朝。雖中華之大德。有未明之者。如佛祖統紀。及唐決疑集所載。嗚呼八相成道之昔。獨雖漏如來之出世。三千餘季之今。僅得聞慈父遺誡。寶聚之山際。不望自入也。貧匱之家中。不取後悔乎。難受易移人身。難值希得佛法。當以何行業。為今生思出。默止於此者。盍失大利哉。況一入惡趣已。曠劫為難出。設亦受人身。值佛法最難。早拋萬事當勵一心。實非此度者。始而企何時哉。然則始自今日盡未來際。苟以我身命。恭拋佛法僧。以求佛道。以利有情。因之或結草菴於山林寂漠之霞。暫為今生遊宴之栖。或捧一鉢於聚落憒閙之煙。永萠一佛淨土之緣所以。和光同塵之本願結緣始其何。所謂道心是也。世間淺近益。皆為此方便也。仰願三寶神祇。哀愍愚意。令發道心。一要若成就。萬事皆可足而已。於是佛陀勸我等。八萬四千法門。寧又非彼岸直至之指南乎。去來別離無常恩愛。而不退聖眾為友。不忘堅固之契約。而盡未來際為限。恆為親友。互助佛道。鎮為法器。同營善事。諸宗門戶敲之。集於宗要三。一者空宗。二者假宗。三者中宗。金錍云。天台大師。是余師也。三諦三觀。所承法也。所以以五時八教。判釋本朝諸宗聖教。罄無不盡。言五時者。一華嚴時。二鹿苑時。謂說四阿含。三方等時。謂說維摩。思益。楞伽。楞嚴三昧。金光明。勝鬘等經。四般若時。謂說摩訶般若。光讚般若。金剛般若。大品般若等。諸般若經。五法華涅槃時。是為五時。亦名五味。言八教者。頓。漸。祕密。不定。藏。通。別。圓。是名八教。頓等四教是化儀。如世藥方。藏等四教名化法。如辨藥味。如是等義。散在廣文。今依大本。略錄綱要。

天竺論師興起事

凡如來滅後。一百年後。摩訶提婆。謂此云大天。出世於鷄園。興諍論。阿育大王。敬大天信有教。五百羅漢。見之悲擊目不言。泝恆河去。育王大悔吐血一斗。然尚五竺學侶。煽習有教。滅後三百年。謂或五百年。或六百年。或八百年。龍樹菩薩出世。述空義破有教。如來滅後八百年。龍猛門人提婆菩薩。為彼現神足。弘宣空義。謂三論宗根元。八百年後。龍猛菩薩。依文殊教。以芥子七粒開南天竺鐵塔。值金剛薩埵菩薩。傳真言教。又九百年中。慈氏菩薩。趣阿僧伽謂此云無著請。夜分降中印度。說瑜伽。莊嚴。中邊論等。演中道。無著菩薩。位居初地。造攝大乘論。世親菩薩。位隣極喜。造同釋論。并造唯識頌。謂法相根元。一千一百年中。護法菩薩出現。此菩薩賢劫一佛也。造唯識釋論。授玄鑒居士。(云云)。

天竺佛法漢土來事

有日記云。過正法一千年。入像法。經十二年。後漢謂凡十三主。第三明帝治。永平七年甲子。謂當日本垂仁天王。九十三年也。帝夢。丈六金人放光王宮來。(云云)後朝公卿諠議相此夢。有云。天竺佛出世說經。彼教可來漢土御夢也。(云云)。即遣中將蔡愔秦。博士王遵等。一十八人。往天竺尋佛法。爾時值摩騰迦葉。竺法蘭。謂中天竺沙門也。二人沙門。即聖教負白馬。隨漢使來。但三年間。佛法與道士教諍論。不翻譯無弘通。而沙門所持釋尊御舍利。現威德登虛空。放光說法。因沙門佛法貴令稱揚。(云云)。永平十年。立寺號白馬寺。於此寺翻譯弘通。爾時所渡經。四十二章經小乘也。十住斷結經大乘也。(云云)

佛法來日本事

有日記云。天竺佛法渡漢土後。經四百八十餘年。我朝人王第三十欽明天王治。第十三年甲申。百濟國聖明王所。善光寺如來像。竝經教渡日本焉。又自高麗國。僧尼漸來。仍佛法日本來事。如來滅後一千五百餘年也。抑上宮太子。誅守屋之逆臣。是為弘佛法。表捨邪歸正者也。

諸宗不同事

於佛立宗者。大日釋迦二佛。即顯密兩宗也。次菩薩人師等宗起。一代經一邊一邊得。立種種宗也。又付一代教。南三北七異義有之。玄文第十委舉之。往彼見。但大論之。八宗。九宗。十宗。乃至十六宗。不同在之。八宗者。俱舍宗。成實宗。律宗。謂已上三家小乘。法相宗。三論宗。華嚴宗。真言宗。天台宗。謂已上五家大乘。先八宗加禪宗為九宗。加淨土宗可為十宗歟。乃至加於大念佛宗。時宗。一向宗。日蓮宗。雜宗。涅槃宗。而都合十六宗。夫宗門者。只是獨一法界妙理也。十六俱共終如究焉。不二教觀豈不一。於何在乎勝劣焉。龍樹大師智論云。佛法大海。以信得入矣。然則勝劣者。唯在於信不信。不爾則十六宗。俱違背于祖師之釋歟。嗚呼佛之三輪。非下凡心思口議也。泛示隨機不定局也。故開於宗門。於此密。於彼顯。大矣哉。大矣哉。宗門是非將來次第。而為未來末學。以於五時八教。欲于當之謂焉。所以當門。則令安見也。

華嚴宗下

尋云。華嚴宗者如何。義云。華嚴宗者。謂性空宗也。性空有二。一者本性宗。則即華嚴宗也。二者見性宗。則即禪宗也。且華嚴宗者。夫天竺普賢。文殊。馬鳴。龍樹。堅慧論師等。專弘此經。就中天親菩薩。造十地論弘通之。然而此宗所依。華嚴經。十地論也。

尋云。震旦弘通者如何

答。東晉代覺賢三藏。譯華嚴經弘之。大唐代。實又難陀此云。喜覺。重譯具本廣弘之。但此兩人末流相。不聞之。可尋之。爰敷燠杜順帝心尊者。隋代講經弘之。時人文殊大聖化身歟。(云云)。其後至相寺智儼尊者。西寺法藏。謂大周代。清凉山澄觀。圭峯宗密定慧尊者。次第傳之。又禪門寺華嚴和尚。立此宗。仍名華嚴宗事。且依所弘經名。且約能弘華嚴和尚名也。籤十云。言七處八會者。是舊經五十卷。或六十卷成。晉義熙十四年。北天竺佛度跋陀羅三藏。此翻覺賢。於揚洲司空寺譯。後有大唐三藏。證聖元年來至。與于闐實叉難陀。此云喜覺。於愛敬寺譯。八十卷成。但龍宮三本。上本十三世界微塵數品。中本四十九萬八千八百偈。下本十萬偈四十八品。今但有三十九品。則經猶未盡。舊經七處八會。新譯更加普光明殿一會矣。

尋云。探玄記一云。西域相傳。龍樹菩薩。往龍宮見大不思議解脫經。有三本。上本十三千大千世界微塵數頌。四天下微塵數品矣。如何。

答。此相違補注會云。或總略歟。或品字悞歟。仍唐本云。十三世界微塵數偈矣。有抄云。當時將來世流布本。下本經也。付此譯四本。一北天竺三藏佛陀跋陀羅。譯梵本三萬六千頌成六十卷者是也。二于闐國實叉難陀。并譯舊文。兼補諸闕。總翻四萬五千頌。合成八十卷者是也。第二第三譯可尋之。私謂第二香象所譯六十華嚴。第三澄觀所譯八十華嚴歟。又云。晉覺賢三藏譯此經時。青衣童子二人。出池中。每日致香華供養。于闐三藏。譯此經時。五更之曉。香水雨降空。苑中忽生百葉蓮華。(云云)。

尋云。西寺法藏大周代也。(云云)而法藏法師。唐則天皇后代人也。如何

答。實爾也。唐第四主。則天皇后。聖曆二年己亥。十月八日。弘福寺法藏奉詔。講華嚴經。至于世界品。講堂及寺地震動。不思議瑞相也。仍王臣歸之。華嚴宗自此興。則天皇后治十六年。改唐名名大周。仍華嚴宗此大周代興也。但則天薨御後唐第五主。改大周如本名唐代。仍今大周法藏者。唐與宋中間五代中大周非也。唐書本紀第四云。哉初元年九月。改為周天。則天治也。開元四年。改為則天皇后。(云云)。

尋云。華嚴疏者如何。

答。清凉寺澄觀。新八十華嚴翻譯。自造疏。華嚴大疏是也。又付大疏。自造末文。演義抄是也。香象大師。付六十華嚴造釋。探玄記二十五卷。五教章三卷也。(云云)。

尋云。日本傳來者如何。

答。人王第四十六代。孝謙天皇治六年。勝寶六年甲午年。東大寺朗辨僧正。奉勅入唐。奉值唐廬山慧遠法師。傳此宗。慧遠者。法藏弟子也。(云云)。有日記云。新羅僧審祥禪師。謂住大安寺。天平十二年庚辰。十月八日。依朗辨僧正請。於東大寺金鐘道場。謂號羂索堂。講華嚴經。朗辨僧正。實忠和尚。等定大僧都。正進律師。長歲和尚。道雄僧都。基海良緒律師。光智大僧都等。次第相續傳之。光智大僧都。於東大寺內。立尊勝院。為宗本處。(云云)。

尋云。宗教者如何。

答。立五教。一漸教。謂攝阿含等諸小乘。二大乘始教。謂攝深密等諸大乘經。并瑜伽。唯識。諸大乘論。三大乘終教。謂攝涅槃經等。四大乘頓教。謂無別部經。諸大乘中所說。以即心是佛。無有次位文。為頓教。謂禪法是也。五大乘圓教。謂攝華嚴法華。分為二。謂一別教。攝華嚴本會。二圓教。攝華嚴未會及法華。華嚴綱要云。依於賢首。總攝諸教。略有五門。一愚法小乘教。唯明人空。自求出離。是則半字大小懸殊。二大乘始教。謂說五性定分。三乘未盡理源。故名為始。三大乘終教。唯說一乘。無有二乘盡理之談。故名終教。四頓教。一念不生即名為佛。不依行位漸次而脩。故思益云。得諸法正性者。不從一地。至於一地。可離毀相泯心。心生即妄。不生即佛。亦無佛無不佛。無生無不生。如淨明鏡。住顯不二等。則其類也。五圓教。一位即一切位。一脩一切脩。十信滿心即攝五位。頓成正覺。普賢法界。帝網重重故。名為圓矣。

尋云。宗旨者如何。

答。事事無礙為宗旨也。真言天台等。約事理不二。談無礙相即。不能事獨相即。吾家華嚴意。九世相入云。三世九世事法。現前相即。初後無礙也。抑唐則天皇后代。香象大師。應則天請。於師子殿。講華嚴經。彼殿有金師子。此師子為譬。五教。十玄。六相釋出。金師子章云。香象大師釋也。

尋云。金師子章十門者如何。

答。十住心論九云。金師子章云。釋此金師子一章。略作十門分別。一明緣起。二辨色空。三佛三性。四顯無相。五說無生。六論五教。七勤十玄。八括六相。九成菩提。十入涅槃矣。

尋云。十門中第七十玄者如何。

答。十住心論九云。七勤十玄者。一此金與師子。同時成立。圓滿具足。名同時具足相應門。第二金與師子。相容成立。一多無礙。於中理事諸相。各各不同。或一或多。各住自位。名一多相容不同門。第三若看師子。即唯師子無金。即金隱師子顯。若看金即唯金無師子。即金顯師子隱。若兩處看。即俱顯俱隱。隱即祕密。顯即名顯著。故名祕密隱顯俱成門。第四即此師子根本耳支節一一毛處。各各金收師子。一一能所師子。同時頓入莖毛中。一一莖毛中。各各皆有無邊重重無盡。無盡如帝網天珠。名因陀羅網境界門。第五此師子眼。收師子盡。即一切純是眼。若耳收師子盡。即一切純是耳。若諸相同時相收。悉皆具足。即一一皆純皆雜。又一一皆是圓滿藏故。受諸藏純雜具德門。第六師子諸根一一毛頭。皆各金收師子盡。一一皆徹徧。師子耳即眼。眼即鼻。自在成立。無障礙故。故名諸法相即自在門。第七此師子或隱或顯。若一若多。定純定雜。有力無力。即此即彼。主伴光輝。理事齊現。皆盡相容。不礙安立。微細定辨故。名微細相容安立門。第八此師子是有為法。念念生滅。剎那無間進為三際。為過去現在未來。此三際各有過去現在未來。總三三位。以立九世。即更束為一數法門。雖復九世十世。各各有融隔不同。相由成立。通融無礙。相同為一念。故名十世隔法異成門。第九即此師子與金。或隱或顯。或一或多。無有自性。由心廻轉。說事說理。有成有立。故名唯心廻轉善成門。第十說此師子用。表無明宅。此金體具彰。真性二事合說。況阿賴耶識。金生正解。名為宅事顯法生解門矣。尋云。華嚴宗抄云。十玄者。一同時具足相應門(金與師子同時成立。)二廣狹自在無礙門。(須彌芥子相入如。)三一多相容不同門(金與師子目容一多無礙。)四諸法相即自在門。五祕密隱顯俱成門。(見金方師子隱見師子方金隱)六微細相容安立門。七因陀羅網境界門。八宅(【考】宅恐託歟)事顯法生解門。九十世隔法異成門。十主伴圓滿具德門。(云云)相違如何。華嚴經疏序云。一十身歷然而相作。六位不亂更收。二廣大即入於無間。塵毛色細而無外。三炳然現猶得芲瓶。四具足同時。方之海滴。五一多無礙。如虛空之千光。六隱顯俱成。似譯空之片月轉。七重重交映。若帝網之垂珠。八念念圓融頓多夢夢經年。九法門重疊。若空起長空。十萬行芲披法華開綿上矣。請學者。十住心論。華嚴疏相違事。如善財可決明師。(云云)。

尋云。四種法界者如何。

答。綱要云。法界無邊。略有其四。一事法界。謂色因果心。萬像歷然。即以緣起。分而為其相。二理法界。色即是空。空相亦絕。即以無相。而為其相。三事理無礙法界。色即是空。空即是色。事理交徹。即以互融相成隱相。顯自在而為其相。四事事無礙法界。以性融相。相如性融。即以一多涉入交映。重重而為其相矣。

尋云。付第五圓教。立別教一乘。同教一乘者。如何。

答。別教者。非天台所立第三別教。報身居報土。對地住已上菩薩。說圓融不思議法門。二乘劣機。更不可及之。是故名別教也。先照高山華嚴。厚殖善根正機也。是別教義也。依之。五教章云。此別教一乘。別於彼三乘矣。同教者。上同別教。明圓融義故也。下同三乘。欲令二乘成佛故也。是則法華開三顯一是也。澄觀釋云。即大同天台。但加頓教矣。

尋云。華嚴法華同異者如何。

答。華嚴名稱性本教。三世常住。圓滿頓教。是本教也。法華名逐機末教。法華逐二乘劣機令得脫。但其功令歸華嚴也。依之能入法華。所入華嚴釋。譬國王高位。自下手不至合戰。臣下等侍武士等。能降伏強敵如也。然其功終令歸大將也。仍法華諸法歸實相一理說。此實相即華嚴也。於一佛乘云華嚴也。是此開方便門云迄。法華得分也。示真實相重華嚴也。仍法華實相能入門也。依之。清凉釋云。所入一乘即是華嚴矣。香象釋云。謂諸二乘。以根鈍故。要先廻入共教大乘。捨二乘名。得菩薩稱。然後方入此普賢法矣。又一切眾生成佛。皆依華嚴也。離華嚴成佛事無之。依之。清凉師釋云。離此普法。更無餘路得成佛故矣。但諸經論中。明眾生成佛相事。只是能引分也。終歸華嚴根本也。(云云)

尋云。性起緣起不同者如何。

答。釋云。性起唯淨法。緣起通染淨矣。唯真如法性。起成諸法處性起云也。性海無風。金波自涌云是也。緣起者。真妄和合起諸法也。(云云)。

尋云。性起者。果分體歟。

答。性起云。性起法門沙汰事。尚因分可說法門內也。果分者。總不出言說也。

尋云。因分可說。果分不可說者如何。

答。十地論云。因分可說。果分不可說矣。但華嚴經。加四菩薩令說之。非佛說故。果分不可說云歟覺。僧祇品。隨好品佛說。非果分可說相也。十地論云。我但說一分矣。是因分一分也。五教章云。問若不說果分。何不思議品等。說果分耶問。答之時。取此果分。令成因行故。形對因人故此釋矣。意。因人聞果。可成因行。故且說之也。形對因人者。普賢文殊等。加令說之云事也。非不思議果云事也。

尋云。華嚴明性具耶。

答。四明釋云。性起云不云性具。(云云)。真如法性理。萬法緣起談。彼理內性。具諸法云事不云也。

難云。若爾者。三論宗真如隨緣。有何不同耶。

答。三論真如萬法徧明。真如成萬法不云也。華嚴性起。法性萬法出生云也。是此隨緣真如相分明也。不云性具方。華嚴劣也。天台勝也。四明智禮釋云。他家不明修性。若以真如一理名性。隨緣差別為修。故知。他宗極圓祇云性起。不云性具。又不談性具百界。但論變造諸法。何名無作耶矣。

尋云。華嚴五重法義者如何。

答。一者一心門。二者二門。謂真如門。生滅門。三者覺不覺。謂生滅之內法性無明。四者三細。謂第八識。五者六麤。謂六識。

尋云。天台一念三千。華嚴事事無礙。同異者如何。

答。華嚴師意。彼宗人。華嚴十十無盡法門無齊限。天台限一念三千。故有齊限劣也。(云云)天台意。十十無盡法門。性起分非性具。是此不可及三千互具法門。其上天台云。彼彼三千互徧亦爾矣。實三千者。非取數量。三千者法界異名也。言法界者。須云十界。(云云)。華嚴之祖師。欲勝於事事無礙。台家之祖師。欲勝於一念三千。互欲建立於宗門故。於此性起。於彼性具。大矣哉兩祖師。於法得最自在。住首楞嚴。能建大義。親靈山聽眾。廣學內外經書。通達大小教門故。和光同塵之本願結緣始。其何毒醉迷亂之我等。無便于授藥。但兩祖師念我受苦徹骨髓。恆欲利益。猶如一子。其利益何事乎。所謂道心是也。世間淺近益。皆為此方便也。夫獨一法界。於何在乎勝劣焉。龍樹智論云。佛法大海。以信得入矣。然則勝劣者。在於信不信。不爾則兩宗俱共。違背于祖師之釋歟。

禪宗下

尋云。華嚴五教事。付之。禪法教外別傳談。何第四頓教。攝禪門耶。既云教。何無教宗門可云耶。

答。彼宗無教者。只是晴證。誤無教云也。達磨心印。又教云意有之。故亦號佛心宗。夫達磨和尚。南天竺。大波羅國。香思大王。第三王子也。發菩提心出家。東來震旦。初在梁。武帝信之。後移魏。梁三魏六年合九年。端坐面壁。所得心印。是名教外別傳法。二祖慧可。來雪峰求法。七日七夜不眴目。慧可雪付頸。敢不傷之。七日七夜後。折一臂投師前。其時師授法。即得法畢。達磨付法偈云。吾本來兹土。傳法救迷情。一華開五葉。結菓自然成矣。二祖慧可得解偈云。本來緣有地。因地種華生。本來無有種。華亦不能生矣。二祖元是癩人也。得法畢一臂複本。通身相好具足。抑初祖造三部論。謂破相論。悟性論。血脈論也。悟性論云。直指人心。見性成佛。教外別傳。不立文字矣。

尋云。教外別傳依經者如何。

答。楞伽經云。我從得道夜。至涅槃夜。不說一字矣。大梵天王問佛決疑經云。佛告大迦葉言。吾有正法眼藏。涅槃妙心。實相無相。微妙解脫法門。付屬摩訶迦葉。汝當諦聽吾偈。法本法無法。無法法亦法。今付無法時。法法何曾法矣。是則佛於靈山會上。捧一枝蓮華示四眾。四眾不知之。迦葉破顏微笑。領解佛旨。是故。此時以心一法付迦葉畢。以心傳心是也。(云云)。

尋云。禪法有三機者如何。

答。上根向上機也。向上一路。先聖不傳。(云云)。不落義味。不見思量。本來本是機也。(云云)。中根以公案得法。公案者。唐土習。在家出家。應勅步行人。皆付勅案也。庭前柏樹枝。狗子無佛性云。公案一句肝銘。勅案付人何軍陣等中行。人如不指手。妄念不引落形也。但付公案機。又重重不同可有之。下根佛說經論。所說禪定。開悟者是也。仍上中二根。名祖師禪。達磨所行心印故也。下根名如來禪。例如天台依經立行。(云云)

尋云。向上有機耶。

答。先聖不傳。(云云)。所彼機不可有之歟。但東福寺聖一和尚。向上有機。(云云)。建仁寺葉上。向上無機。(云云)。可尋之。彼聖一坊。唐土佛感(【考】惑恐鑑歟)禪師弟子也。佛感(【考】惑恐鑑歟)有三人得者。唐土二人。日本一人。今聖一和尚是也。夫相承傳來。

大覺世尊

○(二十四)師子尊者

(二十五)婆舍斯多

(二十六)不如密多

(二十七)般若多羅

(二十八)菩提達磨

(二祖)北齊慧可

(三祖)鑒智僧璨

(四祖)雙峰山道信

(五祖)黃梅

山弘忍

神秀(北宗元祖)

唐大通華嚴寺普寂

大光福寺道璿

大日本國大安寺行表和尚

(六祖)大鑒慧能(南宗元祖)

南岳懹讓(洪洲宗元祖)

馬祖(道一)

百丈(懹海)

黃檗(希運)臨濟義玄(臨濟宗根元)
溈山(靈祐)

慧寂(溈仰宗元祖)
光像(私云宗派不見)

荷澤神會(荷澤宗元祖)
青原山行思

希遷

(私云此問雖有弘道藥山宗派不見故除之)

惟儼

曇晟

(洞山)良价(曹山)本寂(曹洞宗根元)

道悟

崇信(德山)

宣鑒(雪峰)義存(雲門)

文偃(雲門宗根元)玄沙(宗一)桂探(清凉)文益禪師(號大法眼禪師法眼宗根元)

永嘉真覺

禪法五流者。一牛頭宗(出自四祖下法融為始。)二北宗。(出自五祖下神秀為始)三南宗。(出自五祖下慧能為始。)四荷澤宗。(出自六祖下神會為始)五洪洲宗。(南丘懷讓為始。)南宗下分五葉。一臨濟宗。二溈仰宗。三曹洞宗四雲門宗。五法眼宗。義云。山家大師。於我朝者。稟禪法於大安寺行表和尚。又稟道璿。入唐後。對禪林寺儵然禪師受之。達磨付法牛頭山法門等。傳之安叡山。(云云。)又有鈔。於大唐。值神秀。稟禪法。(云云。)可尋之。何北宗法流也。(云云。)又日本鷲峯(由良)覺心禪師。入宋謁黃龍無門禪師。又東福寺圓爾和尚。入宋遇徑山無隼(【考】隼恐準)和尚。(師範)傳此法畢。是皆臨濟宗餘流也。又建仁寺榮西。入宋謁東林(虛室【考】室恐菴歟)懷敏。(【考】敏恐敞歟)傳此法畢。次越前國。永平寺開山。佛法禪師。入宋稟承曹洞宗。歸朝後立永平寺安置之。于今門流相續。(云云。)

尋云。慈覺禪法受學者如何。

答。入唐時。值俗人傳此宗。姓蕭名仲慶。(云云。)赤山大明神。於唐土禪法守護神也。大師隨從。日本來給。則西坂本赤山傍立禪院(云云。)恐本朝禪院最初歟。覺大師傳記云。下舶登當洲赤山法華院。送過冬月。明年(開成五年)春。大師祈願海會諸尊當處山神。必施冥助。令遂本願。若適歸本國。當建立禪院。弘傳法門。資益山神。此山盛傳禪法。故發此願矣。七佛偈者。禪經出。(云云。)毗婆尸佛頌曰。

身從無相中受生。　猶如幻出諸形像。

幻人心識本來無。　罪福皆空無所住。　矣

尸棄佛頌曰。

起諸善業本是幻。　造諸惡業亦是幻。

身如聚沫心如風。　幻出無根無實性。　矣

毗舍浮佛頌曰。

假借四大以為身。　心本無性因境有。

前境若無心亦無。　罪福如幻起亦滅。　矣

拘留孫佛頌曰。

見身無實是佛見。　了心如幻是佛了。

了得身心本性空。　斯人與佛何殊別。　矣

[牛*句]那含佛頌曰。

佛不見身知是佛。　若實有知別無佛。

智者能知罪性空。　坦然不懼於生死。　矣

迦葉佛頌曰。

一切眾生性清淨。　從本無生無可滅。

即此身心是幻生。　幻化之中無罪福。　矣

釋迦佛頌曰。

幻化無因亦無生。　皆即自然見如是。

諸法無非自他生。　幻化無生無所畏。　矣

摩訶迦葉偈曰。

法法本來法。　無法無非法。

何於一法中。　有法有不法。　矣

阿難偈曰。

本來附有法。　附了言無法。

各各既自除。　除了無無法。　矣

菩提達磨偈曰。

吾本來兹土。　傳法救迷情。

一華開五葉。　結菓自然成。　矣

尋云。禪法所立。理致機關二門者如何。

答。理致向上宗風也。機關利萬機。(云云。)但神智云。宗門立理致機關二門。教化機緣。其理致者。但是般若所說。畢竟皆空。不同天台一念三千三諦之觀。其機關者。提撕公案。而守之。提公案有二義。一云致心識分別而守公案。二云於公而生疑心。若念起舉公案。而疑公案。何故是公案。而是佛法大體兮。國請寺百錄。天台相釋時。又與禪眾則。一百餘僧。請智者大師矣。二祖慧可大師。禪僧一百餘人談話。請智者。於禪法決之。(云云。)貴哉。慧可老和尚。無我三昧。看看無一字。莫言不說。道風吹。非下凡心思口議也。泛示隨機不定局也。

尋云。天台禪法同異者如何。

答。宗教有不同事勿論也。自元各別宗故也。立行不同。光(【考】光恐廣歟)燈錄云。天台說止觀時。達磨現空中問云。汝何數文字。不談實理。天台答云。汝愚不知文字性離矣。觀門內證。不明兩宗深致。暗以難評判事也。傳燈錄云。達磨大師教外別傳之昔。正是智者禪師一心三觀。一心三觀。一心三觀。(【考】一心三觀四字恐衍)正是達磨大師教外別傳。而有同異。智者以教示之。達磨以禪示之。其理不二也矣。然則於何在乎勝劣焉。龍樹智論云。佛法大海。以信得(【考】得智作能)入矣。然則。勝劣者在於信不信。不爾則俱共違背于祖師釋歟。又華嚴五教。第四列禪法頓教。華嚴下列之。(云云。)其時第一頓教者。所謂第一頓教下。依章顯示。文為二。初明五時五味及化儀四教二。初正明文為三。初四時化儀二。初正示四。初頓教文分三。初標。二指經。三解釋。今八教之始。故云第一。即華嚴經也。從部時味等。得名為頓。所謂如來初成正覺。在寂滅道場。四十一位法身大士。及宿世根熟天龍八部。一時圍繞。如雲籠月。爾時如來。現盧舍那身。說圓滿修多羅。故言頓教。若約機約教。未免兼權。所謂若約機下。點示化儀頓中具化法。文為二。初約機教。總辨兼權。言機教者。所說教法。雖然廣大。猶有教道未融者也。所化之機。雖是大士。猶有歷別不圓者也。今止觀宗。豈欲貶挫普賢普眼三無差別初住圓融者乎。但據歷別未融。判兼權耳。謂初發心時。便成正覺等文。為圓機說圓教。所謂謂初下。雙示能所文為二。初示能兼之圓。初發心者。初住位中。開發本性三因。成三身也。故正因發成法身也。了因發成報身也。緣因發成應身也。是八相果。非妙覺也。具如下辨。言等文者。略如向引三無差等。如此等文。即是為圓機說圓法也。文句記。云華嚴起信彰灼明文八相成道。故知初住破無明惑。成八相果。名為分證。其唯天台。非關他矣。處處說行布次第。則為權機說別教。所謂處處下。示所兼之別。言處處者。總指華嚴。其中處處。又亦可云七處故也。言行布者。行謂行列。布謂布措。布置陳列。次第之義耳。此則為權機說別教也。應知。經意兼含。義難定判。始從住前。至登住來。全是圓義。從第二住。至第七住。文相次第。又似別義。於七住中。又辨相即。至行向地。又是差別次第之義。又一一位。皆有普賢行布二門。故知。兼用圓接別也。若乃善財。於諸知識。但解一法。未解餘法。此定屬別教。若不爾者。何有圓人只知一法。不解餘法耶。清凉觀師。謂天台宗判兼別教。失華嚴意。乃自立義云。行布即是圓融之行布。善財參諸知識。但解一法。謂之謙己推勝。又以諸知識。對當位次。復以華嚴。判為頓頓。仍以華嚴是菩薩請。超勝法華。而卻全用天台判教相文。及三觀三德。一念三千。性善性惡等。况復賢首。圭峰。長水等。所立義旨。各自不同。師資撰述。何其然哉。如欲比校上來是非。具如大部補注中說。或不辨者。則吾祖大訓。日就衰微矣。學者思之。

問。本性宗次。而見性宗來。不審所何。

答。本性宗。與見性宗。說之次第。理非次第。能照本有之性。言語亦非言語。能忘逆順之修。本性亦非本性。如是則豈非無外乎三諦耶。一性無性。是名為空。非直空必即假中。豈非不離空假中也。故云耳。空即是心。假是色。非色非空名曰中。色心絕處。中體現。於一一法體皆具。誠如所問。指經是頓也。化儀之頓。其唯華嚴。故專指之。若見性宗之依經。由依於圓覺等諸大乘經。云頓教者。乃是化法圓頓之頓。又是別教但中之頓。是故不同化儀中頓指華嚴也。雖爾。性具故。且今從部時味等。得名為頓。所以者所何。本性宗。與見性宗。非一故開於宗門。於性具非異故今合。然而非一非異。為以一異體。猶尚更照於一異。則即是等圓宗

謂妙玄曰。三諦圓融妙法也矣。華嚴經中云。譬如日出先照高山。謂第一時涅槃云。譬如從牛出乳。此從佛出十二部經。謂一乳味。法華信解品云。即遣傍人。急追將還。窮子驚愕。稱怨大喚等。此領何義。

答。諸聲聞在座。如聾若瘂等是也。所謂華嚴初分。永無聲聞。若至後分。則有聲聞。雖有在座。如聾若瘂。不入其手。非其境界故。(云云。)亦復金剛經云。若以色見我。以音聲求我。是人行邪道。不能見如來。或應無所住。而生其心矣。又云。三世之心。皆不可得矣。依圓覺經。楞伽經等說。不要誦呪讀經等。偏專工夫思惟。不抱言語教門。是等頓教。略明本性宗見性宗之旨竟。

本朝諸宗要集卷一(終)

本朝諸宗要集卷二

阿含部 | 一俱舍宗
二成實宗
三律宗

　　　　　　┌一　實有四諦宗者。俱舍宗也。
　　　　　┌┼二　見空得道宗者。成實宗也。
　擇滅空三┘└三　防非止惡宗者。三┐
　　　　　　　┌─────────┘
　　　　　　　│┌一　唯律宗也。
　　　　　　　└┼二　兼律宗也。
　　　　　　　　└三　摩訶衍律宗也。

本朝諸宗要集卷二

俱舍宗下

尋云。俱舍宗者如何。

答。俱舍宗者。擇滅空宗也。謂擇滅空三。一實有四諦宗。俱舍宗也。二見空得道宗。成實宗也。三防非止惡宗三。或唯律宗也。或兼律宗也。或摩訶衍律宗。且俱舍宗者。義云。此宗震旦將來。玄奘三藏渡天時。瑜伽唯識。并俱舍論習之將來。日本傳來。人王第三十六代。皇極天皇治七年。大化四年戊午年。正月七日。智通。智達二人沙門。奉勅乘新羅國船入唐。值玄奘。受無性義。并俱舍宗將來。

尋云或抄云。此宗法相玄昉僧正將來。(云云。)如何。

答。有鈔云。我朝第四十四代。元正天王治九年。養老七年癸亥年。南都玄昉僧正入唐。八年在唐。聖武天王治七年。天平二年庚申年。五千餘卷一切經論將來。(云云。)此五千梵篋中。俱舍論可有之故。玄昉將來云非相違。延曆十三年官符云。俱舍付法相宗。(云云。)

尋云此宗弘何事耶。

答。三藏教有門。修因感果相談也。世親菩薩造俱舍論三十卷也。面述薩婆多有部義。傍明經部義也。唐玄奘譯之。令弘通。三藏門人。光師。寶師。各作釋同弘之。神泰。圓暉師。又作疏弘之。世流布頌疏。圓暉法師釋也。後學多分用頌疏。為俱舍論。頌疏者略辯。俱舍論頌釋疏。全部三十四卷審。諦往破見。大方婆沙論。正理論。顯宗論等。皆此宗依憑也。抑當時東大寺。園城寺。專學之。又山門傍學之。(云云。)但小乘宗故。一代判教無之。略頌曰。婆沙二百論三十。正理顯宗八四十。光寶十五神泰五。疏六(圓暉頌疏)慧(慧暉)[少/(兔-、)]([少/(兔-、)]倫)各三卷。矣。

成實宗下

尋云。論主誰人耶。又二十部中。申何義耶。又大乘論云事有之耶。

答。如來滅後九百年。呵梨跋摩菩薩。(此云師子鎧亦云法尚)出世。先初小乘論師也。後歸大乘。昔小執愧慚時。造成實論。以小乘為大方便義申。此論十六卷。或二十卷。二百六品有之。梁朝為大乘論。至陳隋代。天台嘉祥等。評判之小乘目錄載給。此論通教體空觀相似事多之。三假浮虛如幻乾闥婆城等是也。然是盜大乘意會也。四教義云。二十七賢聖。具出成論。但事相繁多。廣說摩訶衍義矣。涅槃暹記。釋成實論云。此約分通大乘以說矣。自餘疑在下。(云云。)玄一云。呵梨跋摩。亦用初審四悉檀。造成實論。通三藏見空得道意也矣。要決云。呵梨跋摩。秦言師子鎧。佛涅槃後。九百年中於。在中天竺。考迦旃延。斥其偏謬。除繁委未莫存。歸本造成實論。崇附三藏。暫目云。我今正欲論三藏中實義。實義者即空義也。

問。若爾彼論。廣明幻夢。亦明乾闥婆城喻。

答。此有深意。師子論師。初習小乘。自謂理偽。後時廣宗大乘。考覈迦旃延。斥其偏謬。欲釋小乘空義。以為方便。誘引小根。天竺諸國。多宗小乘不信大故。且依小乘空。遂入大乘。為梯橙故。密示其意故也矣。開元錄四云。成實論二十卷。或二十七卷。或十六。或十四。成實論者。佛滅後九百年間。訶梨跋摩。此云師子鎧之所造也。訶梨跋摩。本是薩婆多部。鳩摩羅陀弟子。慨言所譯。近在名相。

問。成實之宗。正依何義。

答。有人云。雖斥排譬宗。正用曇無德部。有人言。偏斥毘曇義。專用譬喻。真諦三藏言。經用部義也矣。要集五云。此成實論。本是數論弟。後於經部出家。造成實論。破有體唯有相故矣。舊俱含序云。成論依經部矣。大乘法相研神章卷第三云。(元興寺沙門護命述)成實宗。此論一部二十六卷。有二百二品也。

問。此論者。二十部中。何部所攝耶。

答。諸師多有義。然經部攝云。是正義也。

問。若然經部建種子。此論中有耶。

答。此論可言建立種子。

問。論文中有耶。

答。論第二卷四諦品云。入滅者雖無現識。而得有識。第一卷云。生死相續中。常隨眾生故。名為使等。以此等文。是有種子。

問。若以此文立種子者。何故有師說云。此論多聞攝。其多聞不立種子耶。

答。多聞部攝。不正義也矣。

尋云。震旦將來者如何。

答。東晉第六哀帝治元年。隆和元年壬戊年。天竺龜兹國。羅什三藏。自西天。七十四部。三百八十四卷經論將來。其中成論有之。弘始十一年。為生肇融叡四人弟子。三論及成論授畢。

尋云。日本傳來者如何。

答。推古天皇御字。聖德元年。奉勅道昭。道慈二人沙門入唐。值玄奘三藏。其中道慈。受成論將來。又此宗。大唐僧叡。龍光。光宅。慧影。日本百濟道藏法師等弘通之。抑延曆十三年官符云。成實論。付三論宗。(云云。)說二十七賢聖。明三假浮虛觀門。以平等空。為所詮。(云云。)

律宗下

凡如來所說。大毘尼藏。天竺優婆梨尊者。一夏九旬間。八十度登高座誦之。是名八十誦律也。天竺毱多三藏。傳此律。然三藏有五人弟子。各各宣一義。五部律是也。

尋云。震旦將來者如何。

答。如來滅後。一千三百五十一年。後秦安帝治八年。弘治六年甲辰年。罽賓國沙門。弗若多羅。秦云功德華。十誦律五十八卷譯出。同十年戊申年。佛陀耶舍。秦云覺名。四分律六十卷譯出。(云云。)又有日記。曇摩迦羅三藏。四分律傳震旦也。南山周法師。道桓。省躬。會(【考】會恐慧歟)正。法寶。元表。守言。元月。(【考】月恐解)法榮。處恆。擇梧。(【考】梧一作悟)允堪。擇其。元照(大智律師事也)─(智夾道標)──惟一。法政。法久。妙蓮。行居(當日本弘長文永曆。弘通律法（云云）)如此相承。(云云。)泉涌寺俊芿法師。建曆順德院御宇。傳法歸朝畢。抑受元照法師義。立圓宗戒法。依曇無德部四分律。而開會之。立大乘戒。我等長夜。持佛淨戒。(云云。)始以別受傳之。近來依通受門亦弘之。(云云。)仍南北所立義門。聊有不同歟。南都雖用大智律師釋。專依瑜伽唯識成其義。北京依天台等所立。殊立圓宗法門。(云云。)聊入門不同歟。又南都付古迹談梵網。北京付義記談梵網。意樂分明哉。又南山所立。大立化制二教。攝教法。立有空圓三宗。成戒體。化制中以制教為本。三宗中以圓宗成體。薰本藏識。成善種子。(云云。)

尋云。律三大部者如何。

答。一戒疏八卷。(南山釋)記八卷(大智律師釋)釋二百五十戒相貌也。是止持疏也。本經戒經一卷也。說時從得道夜。至泥洹夕說之也。二業疏八卷。(南山釋)記八卷。(大智律師釋)釋羯磨相貌。是作持疏也。本經羯磨經三卷也。佛說百二十條羯磨相也。三行事疏十二卷。(南山釋。)立三十篇。上中下各四卷。合十二卷也。又記(大智律師)一卷。或二卷。或三卷。本不同也。又行事鈔。依四律五論。本七卷七卷抄云也。今十二卷也。四律者。四分律。十誦律。僧祇律。五分律也。五論者。一毘尼母論。二(依十誦)摩得勒伽論。三善見論。四薩婆多論。五明王論也。弘四云。復有多伽心(雜心事也)見母等論矣。

尋云。五部律者如何

答。(如常)但經文釋義。多不同有之。籤四云。言五部者。彌沙塞。曇無德。迦葉遺。婆鹿富羅。薩婆多矣。大集經。犢子部。(云云。)涅槃道暹云。婆麤富羅。此翻犢子矣。○五部律者。(弘决一大集經輔一。私志記一。同之。)

　┌一　曇無德部(此云法密。亦名法藏部。（云云。）法名四分。)
　├二　薩婆多部(此云一切有。法名十誦。)
　├三　彌沙塞部(此云不著有無觀。法名五分。)
　├四　(東五)婆麤富羅部(此云犢千部。亦云化恒部。律本未來。)
　├五　(東四)迦葉遺部(此云重空觀。又云飲光部。法名解脫。此兩戒本相。同五分。)
　├一　彌沙塞部(涅槃疏十二輔住四。同之。)　青色
　├二　曇無德部(遺教三昧經。輔住十四。同之。)　赤色
　├三　迦葉遺部　木蘭
　├四　娑婆陀部　白色
　└五　僧祇律(以僧祇部。為根本部。云云。)　黃色

大集經二十云。我涅槃後。有諸弟子。受持如來隱法藏。以覆法故。名曇摩毱多。我涅槃後。我諸弟子。受持十二部經書。說外典。凡所問難悉答對。是名薩婆多。我涅槃後。我諸弟子。書寫讀誦。說無有我及以受者。轉諸煩惱。猶如死屍。是名為迦葉遺部。我涅槃後。我諸弟子。不作地相乃識相。是故名為彌沙塞部。我涅槃後。我諸弟子。皆說有我。不說空相。猶如小兒。是故名。為婆鹿富羅。我涅槃後。我諸弟子。廣博徧覽五部經典。是故名為摩訶僧祇。五部雖各別異。而不妨諸佛法界矣。

尋云。天台宗相承律法者如何。

答。山家大師云。正依法華。傍依梵網矣。源自多寶塔中相承事起。南岳。天台。乃至道邃和尚。(云云。)爰日本桓武天皇治。延曆二十四年乙酉。傳教大師。傳本朝畢。抑在唐相承為體者。內證佛法譜云。大唐貞元二十一年。當日本延曆二十四年。春三月二日。初夜亥時。於台洲臨海縣。龍興寺西廂極樂院。奉請道邃和尚。最澄。義真等。與大唐沙門二十七人。俱受圓教菩薩戒矣。歸朝後。弘仁九年戊戌春始。作四條式。定大乘戒法法則。奏聞嵯峨天皇。同十三年。六月四日。大師遷化畢。過一七日後。六月十一日。任大師遺言。光定大師為使節。經奏聞之處。即下宣旨。始被許之。即以大師第一弟子。前入唐沙門。義真和尚。為第一戒和尚。被始行天台律法畢。相續繼踵者也。但中古以來。儀則似廢。爰文永弘安比。黑谷慧尋上人。再興大乘戒法法門。其後傳信和尚。後二條院御宇。嘉元三年乙巳。卜居於黑谷。始十二廻之籠山。再興此戒儀。又慧鎮上人。同御宇。德治元年丙午。同於彼谷。始一十二年籠居。興此戒法。(云云。)仍新院御宇。延慶三年庚戌四月。於本院神藏寺。集疏談戒法。(云云。)有抄云。一家戒法。相承有三相。一道[土*(虍-七+(一/八/八/目))]禪師註梵網。是依天台注之。章安大師孫第(【考】第恐弟歟)(云云)。二法進僧都註梵網。是依天台注之。三道邃相承圓頓戒。(云云。)山家釋云。荷三種文。安一山矣。可思之。其時第二漸教者。謂此下三時三味。總名為漸。次為三乘根性。於頓無益故。不動寂場。而游鹿苑。脫舍那珍御之服。著丈六弊垢之衣。示從兜率降下。託磨耶胎。住胎出胎。納妃生子。出家苦行。六年已後。木菩提樹下。以草為座。成劣應身。初在鹿苑。先為五人。說四諦十二因緣事六度等教。若約時。則日照幽谷。謂第二時。若約味。則從乳出酥。此從十二部經。出九部修多羅。謂二酪味。信解品云。而以方便。密遣二人謂聲聞緣覺。形色憔悴。無威德者。汝可詣彼徐語窮子。

雇汝除糞。此領何義。

答。次頓之後。說三藏教。二十年中。常令除糞即破見思煩惱等義也。自下明化法四教。第一三藏教者。一修多羅藏。謂四阿含等經。二阿毘曇藏。謂俱舍。婆沙等論。三毘尼藏。謂五部律。此之三藏名通大小。今取小乘三藏也。大智度論云。迦旃延子。自以聰明利根。於婆沙中。明三藏義不讀衍經。非大菩薩。又法華云。貪著小乘三藏學者。依此等文故。大師稱小乘。為三藏教。此有三乘根性。初聲聞人。依生滅四諦教。言四諦者。一苦諦。二十五有依正二報是。言二十五有者。四洲。四惡趣。六欲。并梵天。四禪。四空處。無想。五那含。謂四洲四趣成八。六欲天并梵王天成十五。四禪四空處成二十三。無想天及那含天成二十五。別則二十五有。總則六道生死。一地獄道。梵語捺洛迦。又語泥黎。此翻苦具。而言地獄者。此處在地之下。故言地獄。謂八寒八熱等大獄。各有眷屬。其類無數。其中受苦者。隨其作業。各有輕重。經劫數等。其最重處。一日之中。八萬四千生死。經劫無量。作上品五逆十惡者。感此道身。二畜生道。亦云傍正。此道徧在諸處。披毛戴角。鱗甲羽毛。四足多足。有足無足。水陸空行。互相吞啖。受苦。無窮。愚癡貪欲。作中品五逆十惡者。感此道身。三餓鬼道。梵語闍利哆。此道亦徧諸趣。有福德者。作山林塚廟神。無福德者。居不淨處。不得飲食。常受鞭打。填河塞海。受苦無量。謟誑心意。作下品五逆十惡。感此道身。四阿修羅道。此翻無酒又無端正又無天。或在海岸海底。宮殿嚴餝。常好鬪戰。怕怖無極。在因之時。懷猜忌心。雖行五常。欲勝他故。作下品十善。感此道身。五人道。四洲不同。謂東弗婆提。謂壽五百歲。南閻浮提。謂壽一百歲。西衢耶尼。謂壽二百五十歲。北鬱單越。謂壽一千歲。命無中夭。聖人不出其中。即八難之一。皆苦樂相間。在因之時。行五常五戒。五常者仁義禮智信。五戒者不殺。不盜。不邪婬。不妄語。不飲酒。行中品十善。感此道身。六天道。二十八天不同。謂欲界六天。色界十八天。無色界四天。初欲界六天者。一四天王天。謂居須彌山半腹。二忉利天。謂居須彌山頂。自有三十三天已上二天。單修上品十善。得生其中。三夜摩天。四兜率天。五化樂天。六他化自在天。謂已上四天空居。修上品十善。兼坐未到定。得生其中。次色界十八天。分為四禪。初禪三天。謂梵眾。梵輔。大梵。二禪三天。謂少光。無量光。光音。三禪三天。謂少淨。無量淨。徧淨。四禪九天。謂無雲。福生。廣果。已上三天。凡夫住處。修上品十善。坐禪者得生其中。無想天外道所居。無煩。無執。善見。善現。色究竟。已上五。

第三果居處。上之九天。離欲麤散。未出色籠。故名色界。坐得禪定故得禪名。三無色界四天。謂空處。識處。無所有處。非想非非想。已上四天。只有四陰。而無色蘊故得名也。上來所釋。從地獄至非非想天。雖然苦樂不同。未免生而復死。死已還生。故名生死。此是實有苦諦。二集諦者。即見思惑。又云見修。又云四住。又云染汙無知。又云取相惑。又云枝末無明。又云通惑。又云界內惑。雖名不同。但見思耳。初釋見惑。有八十八使。所謂。一身見。二邊見。三見取。四戒取。五邪見。謂已上利使。六貪。七瞋。八癡。九慢。十疑。謂已上鈍使。此十使歷三界四諦下。增減不同。成八十八。謂欲界苦十使具足。集滅各七使。除身見。邊見。戒取。道諦八使。除身見邊見。四諦下。合為三十二。上二界四諦下。餘皆如欲界。只於每諦下。除瞋使故。一界各有二十八。二界合為五十六。并前三十二。合為八十八使也。二明思惑者。有八十一品。謂三界分為九地。欲界合為一地。四禪四定為八。共為九地。欲界一地中。有九品貪瞋癡慢。言九品者。上上。上中。上下。中上。中中。中下。下上。下中。下下。上八地各有九品。除瞋使故。成八十一也。上來見思不同。總是藏教實有集諦。三滅諦者。滅前苦集。顯偏真理。因滅會真。滅非真諦。四道諦者。略則戒定慧。廣則三十七道品。此三十七合為七科。一四念處。一觀身不淨。謂色蘊。二觀受是苦。謂受蘊。三觀心無常。謂識蘊。四觀法無我。謂想行蘊。二四正勤。一未生惡令不生。二已生惡令滅。三未生善令生。四已生善令增長。三四如意足。謂欲。念。進。慧。四五根。謂信。進。念。定。慧。五五力。謂同上根名。六七覺支。謂念。擇。進。喜。輕安。定。捨。七八正道。謂正見。正思惟。正語。正業。正精進。正定。正念。正命。已上七科。即是藏教生滅道諦。然如前所列四諦名數。通下三教。但是隨教廣狹勝劣。生滅無生無量無作不同耳。故向下名數更不再列。然四諦之中。分世出世。前二諦為世間因果。謂苦果。集因。後二諦為出世間因果。謂滅果。道因。

問。何故世出世前果。後因耶。

答。聲聞根鈍。知苦斷集。慕果修因。是故然也。略明藏教修行人之與位初明聲聞位分二。初凡。二聖。凡又二。外凡內凡。釋外凡中自分三。初五停心。一多貪眾生不淨觀。二多瞋眾生慈悲觀。三多散眾生數息觀。四愚癡眾生因緣觀。五多障眾生念佛觀。二別相念處。謂如前四念處是。二總相念處。一觀身不淨。受心法皆不淨。乃至觀法無我。身受心亦無我。中間例知。謂已上三科名外凡。亦名資糧位。二明內凡者有四。謂煗。頂。忍。世第一。謂此四位為內凡。亦名加行位。又名四善根位。上來內凡外凡。總名凡位。亦名七方便位。次明聖位亦分三。一見道。謂初果。二修道。謂二三果。三無學道。謂四果。一須陀洹。此翻預流。此位斷三界八十八使見惑。見真諦故。名為見道。又名聖位。二斯陀含。此云一來。此位斷欲界九品思中。斷前六品盡。後三品猶在。故更一來。三阿那含。此云不來。此位斷欲殘思盡。進斷上八地思。四阿羅漢。此云無學。又云無生。又云殺賊。又云應供。此位斷見思俱盡。子縛已斷。果縛猶在。名有餘涅槃。若灰身滅智。名無餘涅槃。又名孤調解脫。略明聲聞位竟。次明緣覺。亦名獨覺。值佛出世。稟十二因緣教。所謂一無明。謂煩惱障煩惱道。二行。謂業障業道。此二支屬過去。三識。謂託胎一分氣息。四名色。謂名是心。色是質。五六入。謂六根成此胎中。六觸。謂出胎。七受。謂領納前境好惡等事。從識至受。名現在五果。八愛。謂愛色。男女金銀錢物等事。九取。謂凡見一切境。皆生取著心。此二未來因。皆屬煩惱。如過去無明。十有。謂業已成就。是未來因屬業道。如過去行。十一生。謂未來受生事。十二老死。此是所滅之境。與前四諦開合之異耳。云何開合。謂無明行愛取有。此之五支。合為集諦。餘七支為苦諦也。既名異義同。何故重說。為機宜不同故。緣覺之人。先觀集諦。所謂無明緣行。行緣識。乃至生緣老死。此則生起。若滅觀者。無明滅則行滅。乃至生滅則老死滅。因觀十二因緣覺真諦理故。言緣覺。言獨覺者。出無佛世。獨宿孤峰。觀物變易。自覺無生。故名獨覺。兩名不同。行位無別。此人斷三界見思。與聞聞同。更侵習氣。故居聲聞上。次明菩薩位者。從初發心。緣四諦境。發四弘願。修六度行。一未度者令度。即眾生無邊誓願度。此緣苦諦境。二未解者令解。即煩惱無盡誓願斷。此緣集諦境。三未安者令安。即法門無量誓願學。此緣道諦境。四未得涅槃者。令得涅槃。即佛道無上誓願成。此緣滅諦境。既已發心。須行行填願。於三阿僧祇劫修六度行。百劫種相好。言三阿謂無。僧祇謂數。劫謂時者。且約釋迦修菩薩道時。論分限者。從古釋迦。至尸棄佛。值七萬五千佛。名初阿僧祇。從此常離女身及四惡趣。常修六度。然自不知當作佛。若望聲聞位。即五停心總別念處。謂外凡。次從尸棄佛。至然燈佛。值七萬六千佛。名第二阿僧祇。此時用七莖蓮華供養。布髮掩泥。得受記莂號釋迦文。爾時自知作佛。口未能說。若望聲聞位。即煗位。次從然燈佛。至毘婆尸佛。值七萬七千佛。名第三阿僧祇滿。此時自知。亦向人說必當作佛。自他不疑。若望聲聞位。即頂位。經如許時。修六度竟。更住百劫。種相好因。修百福成一相。福義多途。難可定判。有云。大千盲人。治差為一福等。修行六度。各有滿時。如尸毘王代鴿檀滿。普明王捨國尸滿。羼提仙人。為歌利王。割截無恨忍滿。大施太子抒海。并七日翹足。讚弗沙佛進滿。尚闍黎　鵲　巢頂上禪滿。劬嬪大臣。分閻浮提七分。息諍智滿。望初聲聞位。是下忍位。次入補處生兜率。託胎出胎。出家降魔。安坐不動。為中忍位。次一剎那。入上忍位。次一剎那。入世第一位。發真無漏。三十四心頓斷見思習氣。坐木菩提樹下。生草為座。成劣應丈六身佛。受梵王請。三轉法輪。度三根性。住世八十年。現老比丘相。薪盡火滅。入無餘涅槃者。即三藏佛果也。上來所釋。三人修行證果。雖則不同。然同斷見思。同出三界。同證偏真。只行三百由旬入化城耳。略明小空宗之旨竟。

本朝諸宗要集卷二(終)

本朝諸宗要集卷三

方等部 | 一真言宗
二行者宗
三法相宗

　　　　　┌一　本空宗者　真言宗也。
㊂摩訶空三┼二　雜空宗者　行者宗也。
　　　　　└三　法空宗者　法相宗也。

本朝諸宗要集卷三

真言宗下

尋云。真言宗者如何

答。真言宗者。摩訶空宗也。謂摩訶空三。一本空宗。真言宗也。二雜空宗。行者宗也。三法空宗。法相宗。且真言宗者。義云。如來滅後。六百餘歲。龍猛菩薩。往南天竺。加持芥子七粒。鐵塔戶打開。親值金剛薩埵。所傳受法門也。依經大日如來。於三世常住法界宮。所說三部祕經也。謂大日經。金剛頂經。蘇悉地經是也。唐朝將來事。如來滅後。一千六百六十餘年。唐玄宗皇帝代。當開元四年。中天竺三藏善無畏。翻譯大日經七卷。同八年。南天竺金剛智三藏。將來金剛頂經三卷。于時玄宗皇帝貴之。於長安城。令弘通之也。又胎藏界曼荼羅。善無畏將來。金剛界曼荼羅。金剛智將來也。我朝將來事。東寺山門之真言。相傳不同。先東寺真言。桓武天皇御宇。延曆二十三年。大安寺空海和尚。受勅入唐。值青龍寺慧果和尚。胎金兩部大法。并供養壇具等相傳。在唐五年。大同二年。八月歸朝。同十月。嵯峨天皇奉授灌頂也。次山門真言者。同御宇。傳教大師。與弘法大師同船。奉勅入唐。大唐貞元二十一年。四月十一日。天竺善無畏三藏。第三弟子。奉值龍興寺順曉和尚。受五部灌頂歸朝後。於高雄神宮寺。行灌頂。奉授平城天皇。是山門流真言也。又仁明天皇御宇。承和五年。六月十三日。慈覺大師。奉勅入唐。先值長安大興善寺。翻經院政元阿闍黎。受金剛界大教。五瓶灌頂。次從青龍等義真阿闍黎。受胎藏界灌頂。受真言印契。并祕密法要。蘇悉地大法等畢。又從法全阿闍黎。習胎藏界義軌。受學真言畢。同十三年歸朝。是專山門流真言本基也。又文德天皇御宇。仁壽三年。智證大師入唐。值天竺那蘭陀寺。般若多羅三藏。梵字悉曇等習。從法全和尚。慧輪等。受學兩部曼陀羅祕旨。清和天皇御宇。貞觀元年歸朝。(云云。)所傳聖教。一千卷也。慧清和天皇。奉授胎藏界灌頂畢。是智證流真言。又三井寺流名也。夫嵯峨天皇御宇。空海和尚。弘真言即身成佛旨。諸宗不信伏之。於禁中有宗論。其時於清凉殿南面。向南方。結智拳印。南門放光。成金色大日。諸宗歸之。謂三論道昌。法相源仁。華嚴道雄。天台圓澄。其時聽眾也。兮東寺之大師。立二教十住心論。接諸宗也。二教者。勝劣二教也。二教對辯。判勝劣意也。俱舍劣。成實勝。乃至華嚴天台相望。華嚴勝。法華劣。真言天台對論。天台劣。真言勝也。例如法華昔。於波羅奈轉四諦法輪。今復轉最妙。云無上大法輪。次十住心論者。初自異生羝羊心。終至極無自性心。九種心接世間出世一切教法。第十祕密莊嚴心。接得彼真言。顯諸教超過也。又大日經十住心品。說三劫十地法門。今接十住心論也。其十住心者。一異生羝羊心。三惡四趣。及外道等也。二愚童持齋心者。人中五戒也。三嬰童無畏心者。天上十善戒也。已上三心。接世間善惡諸法也。四唯蘊無我心者。聲聞四諦也。五拔業因種心者。緣覺十二因緣也。此二接初僧祇。六他緣大乘心。接法相大乘也。七覺心不生心者。三論八不中道也。此二權大乘也。接第二僧祇。謂上四三乘教分也。八一道無為心者。接天台法華宗。九極無自性心。接華嚴頓大法門。此二實大乘。一佛乘法體也。接第三僧祇。第十祕密莊嚴心者。金剛一乘。三密奧旨也。以之為十住。仍真言諸宗超過奧藏也。(云云。)唯小乘初劫。權大乘第二劫。實大乘第三劫。真言十地也。又祕密經云。若於顯教修行者。久經三大無數劫矣。十住心論云。九種住心無自性。轉源轉妙皆是用。真言密教法身說。祕密金剛最勝心矣。兮山門之大師。顯密雖異。大道無違故。於一山弘兩宗矣。顯密同義成。異朝諸師說此義也。前唐院金剛頂經疏云。教有二種。一顯示教。諸三乘教是也。二祕密教。是有二種。一唯理祕密教。華嚴。大品。維摩。法華。涅槃等是也。二事理俱密。真言教是也矣。唯理祕密時。雖同真言天台。事理俱密方。勝真言。山王院大師。雖成顯密同義。正意勝天台觀門義門成。是此彼釋曰。南岳天台一心三觀理。源出阿字本空理。無畏不空三密同體教。冥助圓頓一實旨矣。此釋。真言阿字能生。天台一心三觀所生見。又被助圓頓一實之旨云文點有之。然則真言助行。一心三觀正行見。仍真言調心方便故。不可及天台三千三觀觀法矣。

尋云。如十住心者。法華自華嚴劣也。可得意歟。

義云。山家釋云。新來真言。忘筆授相承。舊到華嚴。失影響規摸矣。東寺之大師。欲勝於密法。山門之大師。欲勝於顯法。互欲建立於宗門故。於此密。於彼顯。大矣哉兩大師。於法得最自在。住首楞嚴。能建大義。親靈山聽眾。廣學內外經書。通達大小教門故。和光同塵之本願結緣始。其何毒醉迷亂之我等。無便于授藥。但兩大師。念我受苦徹骨髓。恆欲利益猶如一子。其利益何事乎。所謂道心是也。世間淺近益。皆為此方便也。

問。和光同塵等者以何。

天台曰。和光同塵結緣之始。八相成道利物之終矣。涅槃經云。是人為欲調伏如是諸比丘故。與共而和光不同其塵矣。又老子曰。和光同其塵。希逸注曰。光而不露。故曰和其光。無塵而不自潔。故曰同其塵。(已上)所詮隱內證三身之月光。更於五濁塵垓世。而隨機熟有情心。謂和光同塵也。故八萬四千法。以逆順以皆方便門。夫本妙之阿字。則無言說故。所謂楞伽曰。一字不說。然則於何在乎勝劣焉。龍猛智論云。佛法大海。以信得入矣。然則勝劣者。在於信不信。不爾則兩宗俱共違背于祖師之釋。歟。請細細然。其時第三祕密教者。所謂祕密教文分三。初標。二釋。三結。宗旨宗教欲謂之。宗教兩部界會。三部。五部。三劫。十地。十六大聖等以。接顯密諸教也。又立四重祕釋。謂淺略。深祕。祕中深祕。祕祕中深祕也。是又四重阿字也。一梵王說阿字者。淺略也。劫初大梵天王下。始出生言語。謂三十五體文。十二摩多。都合四十七言也。二大日說阿字者。深祕也。一佛出世成道。轉大小法輪。皆是不出阿字一理。佛即大日應化佛身也。三阿字說阿字者。祕中深祕。能說教主。所說法門。不出阿字。本不生一理。人法不二義也。四真如理智。說阿字者。祕祕中深祕也。謂風聲水音。有情非情。依報正報。皆出音聲。真如言說。阿字說法也。仍談真如言語故。云真言宗也。天台言說一心三觀此意也。龍猛中觀論云。因緣所生法。謂自身總體。我說即是空。謂離分自空。亦名為假名。謂和合生有。亦是中道義。謂有空不二。(云云。)大日經疏三云。有盡其源底。空則畢竟平等。中即常住不生。(云云。)若聲若字若念。其初起處。即是阿生也。此生皆因緣生生。離分無自性。即是空也。有空共存一阿。即是中道也。夫夢生者有也。眠之因緣盡醒是空也。有空共不出於夢之一。則中道也。一念之夢中三義。是可念之阿字也。又廣論青青翌竹。鬱鬱黃花。皆有有空不生三義。則可見之阿字門也。颯颯松風。丁丁伐木。盡有三義。可聞之阿字門也。魚母念子。狗子怨塊未曾非離可念之阿字門乎哉。大日經云。六大無礙常瑜伽矣。萬法皆具地水火風空識六大也。大日六大。眾生六大。全無二。皆是法界六大也。鬼畜人天。皆是大日云此意也。是未運修行。不凝觀念。只未聞非法當位。論成佛故。理具云也。亦次加持成佛者。諸大乘經中。明萬行諸波羅蜜修行。積功累德。至菩提彼岸。加持成佛云也。指修行名加持也。亦次顯得成佛者。菩提心論三摩地菩提心同之。謂手結印契。口誦明呪。意凝入我我入觀念。大日三密。行者三業。開一體不二。父母所生肉身。遮那遍照覺位極。顯得成佛云也。此重諸宗分絕故。於諸教中闕而不書云也。又依釋摩訶衍論。天台九識上。立十識十一識也。九識者。眼。耳。鼻。舌。身。意等六識上。第七識阿陀那識第八識阿黎耶識。第九識菴摩羅識也。此上以一切一心識。為第十。以一心一心識。立第十一也。但立十識十一識。不出天台九識也。真如不變。名一切一心識。法性隨緣。稱一心一心識也。是即止觀只心是一切法。一切法是心義門同之。十識十一識云。空海又安然所立也。大日經義釋云。凡說真性教。皆名真言。故法華等諸大乘經。皆名真言祕密教矣。宗旨事理俱密。即身成佛也。然則真言宗。與天台宗。非於事理而一。故開於宗旨。非於性具異。故今合。阿字本不生焉。為於事理體。猶尚更照於事理。則即是等皆圓宗。如前四時中。如來三輪不思議故。或為此人說頓。或為彼人說漸。彼此互不相知。能令得益。所謂如前下釋。言如前四時者。謂華嚴。阿含。方等。般若之四時。只是頓漸故也。祕密亦是頓漸而已。故指四時以明之也。三輪者。身口意三也。輪有二義。一轉義。二摧碾義。佛身現通。佛口說法。佛意照機。莫非摧碾眾生惑累。如王輪寶能壞能安。三輪亦爾。能壞煩惱。能安玅性。玄義中明。身輪示藥珠二身。藥喻可畏破惡之形。珠喻可愛生善之狀。口輪示毒天二鼓。毒喻說破惡法。天喻說生善法。心輪示隨自他意。隨自如珠如天隨他如藥如毒。不思議者。佛之三輪。非下凡心思口議也。或為此人等者。泛示隨機不定局也。玄義中云。此座說頓。十方說漸。說不定。頓座不聞十方。十方不聞頓座。或十方說頓。說不定。此座說漸。或為一人說頓。或為多人說漸。說不定。或為一人說漸。或為多人說頓。或一座默。十方說。十方默。一座說。俱默俱說。各不相知。互為顯密。於此是顯。於彼是密。大矣哉。如來於法得最自在。在首楞嚴。能建大義。為若此也。發揮此義。始自天台。他宗往往竊為己見。悲夫。今文。但云頓漸。闕不定等。學者知之

問。佛之三輪。靡所不鑑。宜漸說漸。宜頓說頓。何因緣故。卻為眾生說漸得頓。說頓得漸。將非瀆亂眾生者乎。

答。機緣既多。宜樂亦異。是故如來隨所教化。宜頓說頓。宜漸說漸。宜頓說中而得漸等。今詳。於頓說中得漸益者。非無所以。諒是過去。於頓說中。有漸種子。漸種既熟。所以聖人。為說頓法。而此眾生。於頓說中。卻得漸益。於頓得漸既然。於漸得頓及以不定亦爾。豈徒然哉。良有以也。故言祕密教。所以身密。口密。意密。三密密密之祕傳。密家之真言流者。總十二流。往彼而尋。山門之真言流者四流。往彼而尋。寺門之真言流者唯一流。往彼而尋。略明本空宗之旨竟。

行者宗下

役小角者。賀茂役公氏。今之高賀茂者也。和州葛木上郡。茆原村人。少敏悟博學。兼御佛乘。年三十二。棄家入葛木山。居巖窟者。三十餘歲。藤葛為衣。松果充食。持孔雀明王呪。駕五色雲。優遊仙府。軀逐鬼神。以為使令日域靈區。修歷殆徧。一日告山神曰。自葛木嶺。蹊金峯山。其間危嶮。雖苦行者。猶或艱。汝等架石橋通行路。眾神受命。夜夜運嵓石督營搆。小角呵神曰。何不早成。對曰。葛城峰一言主神。其形甚醜。難晝役待夜出。以故遲耳。小角促一言主。一言主。不肯。小角怒。呪縛繫之深谷。一言主託宮人曰。我是管逆冠之神也。窹見役小角。潛窺國家。不急治殆乎危。官人以聞。文武帝下勒。召小角。小角騰空飛去。不得追捕。官吏設計略。收其母。小角不得已。自來就因。便配豆洲大島。居三年。晝守禁而居。夜必登富士山。行道踏海而走猶行陸。其疾飛鳥不可及也。黎明歸島。　大寶元年放廻。近京師凌虛飛去。小角嘗在攝洲箕面山。山有瀧。小角夢。入瀧口謁龍樹大士。覺後搆伽藍。自此號箕面寺。為樹龍淨剎。世曰。小角自坐草座。載母於鉢。泛海入唐。讚曰。道德全者。鬼神不得而窺矣。役君神異。可謂不測者焉。然遭神誣。受竄譴。豈呪力有未充之處。與古記曰。道昭師在唐時。五百群虎。共來作禮。一虎人語曰。新羅山中。眾虎之所伏也。願師趣山。導我暴獰。昭默受請。乃至彼講法華。群虎側聽。其中有和語者。進曰。我是日本國役小角也。

昭愕然問曰。何在此。

對曰。本國神曲謟。是以我遁去化異類耳。然或又有往矣。亦可以為善應無方之一端矣。而此事年代少乖故。我不系本章。疑又役之放逐。古史或有誤乎。方今攀大峰之嶮巇。撥葛嶺之深邃者。皆祖述于役。夫行者宗有二。一者本山。則即天台宗是也。二者當山。則即真言宗是也。

尋云。依經者如何。

答。孔雀明王經是也。所以所何。謂行有二種。一身行。二心行。子之所論者身行也。予之所修者心行也。當八苦之寒風。臥罪障之積雪。仰阿字之大空。見大日之光照。淨菩提心。觀慧相應。念念增進。豈非心行之微趣乎

尋云。宗旨如何。

答。仁王般若經曰。七難即滅。七福即生矣。不以形服而易懷也。嗚呼役之化迹。盛乎哉。其時第四不定教者。謂第四不定教文分二。初正明三。初標。二釋。三結。二雙結祕密不定。具化法四教。二總結化儀四教。亦由前四味中。佛以一音演說法。眾生隨類各得解。此則如來不思議力。能令眾生於漸說中得頓益得頓說中得漸益。所謂亦由下釋。祕密言四時。不定言四味。文互現耳。妙玄中說。雖高山頓說。不動寂場。而游鹿苑。雖說四諦生滅。而不妨不生不滅。雖為菩薩說佛境界。而有二乘智斷。雖五人證果。而不妨諸天悟大。當知。即頓而漸。即漸而頓。至矣哉。頓漸互通。耳根聲塵佛事既爾。五根五塵施化亦然。故有佛土。瞪視顯法現相。揚眉。動目。微笑。嚬申。謦欬。憶念。動搖。以如是等而悟道也。然雖如此。亦皆不出頓漸等法。無非聖人之教化也。亦次夫三諦者。天然之性德也。所謂不照本有一性。莫忘逆順二修。是故先示三諦。而後談惑觀等。

問。何令忘耶

答。論云。除諸法實相。餘皆名魔事。今云忘者。不復妄見別法耳。若其然者。得非性德之行乎。請思之。中諦者統一切法。真諦者泯一切法。俗諦者立一切法。舉一即三。非前後也。所謂融然無外。故云統。淨然無相。故云泯。森然無混。故云立。舉一即三可自知。含生本具。非造作之所得也。所謂生諦相即。無有能具所具之別。故天台云。多所含容。而無積聚。

問。前言天然。此言非造。後言自爾。非重沓耶。

答。天然約諦而語。非造就生而說。後文更復言自爾者。為明不變而變故耳。祖言無所苟。何重沓之有。悲夫。祕藏不顯。蓋三惑之所覆也。所謂煩惱。業。苦。不竝不別。是為不顯之祕密藏。所覆之言。宜善得意。故無明翳乎法性。塵沙障乎化導。見思阻乎空寂。所謂惑為法界。豈有敵對。淨用永不顯故。故云翳障阻耳。然兹三惑。乃體上之虛妄也。所謂惑是修惡。體是性惡。以性奪修。故云虛妄。以虛妄故。為我熊照之智。以虛妄故。為我所忘之境。此中奇趣。難言矣哉。於是大覺慈尊。喟然歎曰。真如界內。絕生佛之假名。平等慧中。無自他之形相。但以眾生妄想。不自證得。莫之能返也。所謂界與慧者。所證之真證。名究竟之照。名與相者。所斷之妄斷。名究竟之妄。照性忘修。義之如返。眾生不爾。得不歎乎。由是立乎三觀。破乎三惑。證乎三智。成乎三德。所謂能照性惡。立三觀也。能忘修惡。破三惑也。能照性善。證三智也。能忘修善。成三德也。豈非所謂忘二修哉。空觀者破見思惑。證一切智。成般若德。假觀者破塵沙惑。證道修智。成解脫德。中觀者破無明惑。證一切種智。成法身德。然兹三惑。三觀。三智三德。非各別也。非異時也。天然之理。具諸法故。所謂上文合舉。此文分示。俱似約豎。意唯在橫。故云非各別等。言諸法者。即三千也。有何一法不備。然此三諦。性之自爾。迷兹三諦。轉成三惑。惑破藉乎三觀。觀成證乎三智。智成成乎三德。從因至果。非漸修也。所謂初七句中。具含逆順二修。應知。就豎而說。後二句者。顯示豎中有橫。故云非漸修也。

問。佛亦有所破。

答。破與不破。各見教文。今通橫四於究竟者。由言無明力大佛智能斷。又言同體見思尚至等覺。正破屬於觀。破已為智也。說之次第。理非次第。所謂縱是橫四說必次第。況富於慈。更宣豎五。然亦須知。能照本有之性。言語亦非言語。能忘逆順之修。四三亦非四三。如是則豈非無外乎三諦耶。若然者。豈非不可思議境耶。審之審之。豈得執一端。而局於通道耶。亦復佛以一音等者。文出維摩經中。一音之言。有大有小。小乘一音。如毘曇云。一音者梵音也。佛為四王。作聖語說四諦。二解二不解。佛又作毘陀羅語說。一解一不解。佛又作梨車語說。四王俱解。所以然者。為欲滿足諸天心故。二天王作如是念。佛若為我。作聖語說。我則能解。一天王作如是念。佛若為我。作毘陀語說。我則能解。一天王作如是念。佛若為我。作梨車語說。我則能解。故隨其念。而為說之。悉皆得解。毘陀語者。伊禰彌禰蹹被陀蹹被彼。梨車語者。摩奢兜奢僧奢摩薩婆多毘羅緻。此即四諦也。大乘一音。如起信云。圓音一演。異類等解。又當分一音。即施權也。跨節一音。即開權也。今既頓漸不定一音。該乎大小。未至法華。則非跨節也。如是得益不同。故言不定教也。然祕密不定二教。教下義理。只是藏通別圓。化儀四教齊此。略明雜空宗之旨竟。

法相宗下

如來滅後。一百年後。摩訶提婆菩薩出世。為阿育大王。說諸法實有法。可謂此宗根元歟。其後阿僧伽。謂此云無著。論師出世。夜登都率天。傳彌勒法。晝降天竺阿瑜闍國。於重閣講堂。為眾說法。瑜伽論百卷是也。其後無著。世親。戒賢等次第。爰世親菩薩。造唯識三十頌。護法。青辨等十大論師。各造十卷釋論。合百卷也。玄弉三藏渡天時。申戒賢論師。末代學者。不可學得云。略為十卷也。於中九大論師義。為不正義。護法義為正義。唯識論十卷云是也。

尋云。震旦傳來者。如何。

答。如來滅後。一千五百七十九年。唐太宗皇帝治三年。貞觀三年已丑八月。唐玄弉三藏。生年二十九歲入天竺。同六年壬辰。至中天竺大那爛寺。奉值戒賢論師。謂生年一百四。習瑜伽唯識。竝學俱舍論。同十九年乙巳。歸唐土。抑戒賢論師。親奉受彌勒菩薩。兼承無著世親。又值護法論師。傳此法也。次玄弉弘此法時。有三千人弟子。其中有七十人長　者。其中又有四人達者。謂昉法師。尚法師。光法師。基法師也。其中以基法師。為寫瓶弟子。慈恩大師是也。此師所立。名法相宗也。(云云)。

尋云。日本將來者如何。

答。日本傳來。前後有四一。孝德天皇御宇。道昭和尚入唐。值玄弉傳此法將來。二人王第三十六代。皇極天皇治七年。大化四年戊午。正月七日。沙門智通。智達二人。奉勅乘新羅國船入唐。奉值玄弉。受法相宗。竝俱舍宗將來。(云云。)又有日記。智通。智達。齊明天皇御宇。入唐云。三天武天皇治九年。朱鳥五年庚辰。玄弉弟子。新羅國智鳳法師。一切律論傳來。同御宇白鳳十四年甲戌。於川原寺。始書一切經論。日本義淵僧正。傳此法。我朝朗辨僧正等。義淵弟子也。又有日記。智鳳。智鸞。智雄三師。文武天皇御宇。大寶三年癸卯。入唐謁撲揚大師。謂智周傳此宗。義淵受鳳鸞二師。玄昉。行基。義淵弟子也。四第四十四代。元正天皇治九年。養老七年癸亥。南都玄昉僧正入唐。在唐八年。第四十五代。聖武天皇治七年。天平一年康午。五千餘卷一切經論傳來。(云云。)又有日記云。玄昉法師。元正天皇御宇。靈龜二年丙辰。入唐遇撲揚大師。學法經二十年。聖武御宇。天平七年乙亥。七月歸朝弘法。(云云。)仍相違可明之。(云云。)抑當時於興福寺。相續次第。義淵僧正下。有宣教大法師。自其以來。賢璟。明福。延賓。空晴。真義。林懷。主恩。永超。洪秀。覺晴。義俊。覺憲。貞慶等(解脫上人)等次第相續。

尋云。所依經論者如何。

答。依六經十一部論也。六經者。一華嚴經。二解深密經。三如來出現功德莊嚴經。四阿毘達磨經。五楞伽經。六厚嚴經也。十一論者。一瑜伽論。二顯揚論。三莊嚴論。四集量論。五攝大乘論。六十地論。七分別瑜伽論。八觀所緣論。九唯識論。十辨中菩薩論。十一入正理論也。但阿毘達磨。厚嚴二經。未度經也。故當時加法華。涅槃。為六經也。

尋云。此等經論中。取分以何為正證耶。

答。殊以深密經為本源。彼經明有空中三時教故也。又以瑜伽論。為憑據。以唯識論為宗。中道為相。五重唯識為境。(云云。)

尋云。宗教者如何。

答。立三時教。攝一代。初時教。名有相教。說人空法有相。阿含等諸部小乘經等攝之。第二時教。名無相教。立人法俱空相。攝諸部般若經也。第三時教。名非有非空中道教。立人法非空非有相也。攝華嚴。深密。思益。法華。涅槃等。抑立三時教事。解深密經中。勝義生菩薩。領解一代相也。(云云)

尋云。次位者如何。

答。唯識論。立五位攝三阿僧祇。一資糧位者。大乘順解脫分也。是十信。十住。十行。十廻向位也。二加行位。大乘順決擇分也。是第十廻向後心也。已上二位。為初僧祇位也。三通達位。諸菩薩斷見位也。是初歡喜地也。第二僧祇劫也。四修習位。諸菩薩修道位也。是從第二離垢地。至第十法雲地也。五究竟位。即無上正等菩提位也。是第三僧祇劫也。(云云。)此宗意法華等。須臾聞之即得究竟說。為勸怯弱機方便也。餘經中。經塵劫成佛云。為懈慢機方便說也。實說一切眾生。必經三僧祇成佛也。起信論云。以一切菩薩。皆經三阿僧祗劫矣。

問於何位立四善根耶。

答。一家(天台)別教。於地前三十心。立四善根也。謂十住煖十行頂也。忍有三忍下中同頂對十行。上忍同世第一對十向也。記七云。豈有大乘廻向。而齊小乘上忍等矣。是依婆沙一說也。又舊譯攝論。其相見。依之舊譯攝論十一云。願樂行人有四種。謂十信。十住。十行。十廻向為菩薩。聖道有四種方便。故有四人。如須陀洹道前。有四種方便矣。但唯識論意。於十廻向中。開四善根也。抑十廻向中開之歟。將第十廻向外立之歟。一箇疑也。此事異義有之。山王院釋云。以四加行。為近資糧。此在向後初地之前。故名地前。非指三十心。為地前也。是慈恩釋意也。十廻向外立之也。又入道章云。前二十九心全。第三十少分。而屬資糧。三十心少分。屬後加行矣。是第十向後心立之也。山王院釋云。別中四十心。為外內凡。十地等妙。為分極聖。四十心中。十信為外凡。住行向為內凡。地等分聖。後一極聖。彼此共呼內凡位為四善根。此瓔珞等諸大乘經所說也。近首楞嚴經。及唯識論。於十廻向後心。立四加行位。名同初教也。三十頌二十七行云。現前立少物。謂是唯識止性。以有所得故。非實住唯識。記家以三十心。為遠資糧。以四加行。為近資糧。此在向後初地之前。故名地前。非指三十心為地前也。又名三十心。為順決擇分位也。諸師多云。開第十廻向。出四加行位。此經論隨宜。開合不定。合為三十心。開為四加行位。何謂非佛意。四悉檀說。本如是耳。今宗就合。以三十心。為四加行。釋出如玄文矣。有抄云。論正義。十向外立四善根。不正義意。第十向內立之。(云云。)

尋云。宗旨者如何。

答。凝然常住。不作諸法云。不明真如緣起也。所以真如玅理。堅密物。散壞成諸法事無之。是此華嚴天台等。明隨緣真如難之也。謂既隨緣云。依妄法緣。九界妄法成。其體更非真如。堅密不成餘法也。仍不徧諸法真如。惡得意隨緣真如談歟。(云云。)又彼宗立五性各別義。舉永不成佛一類事。不明真如緣起故也。若夫無性定性。自真如緣起。還可歸真如故。不成佛不可云。又唯識論云。四智品所依常故。無斷盡故。亦說為常。非自性常。從緣生故矣。四智獨無常也。此智依止真如時。真如被引常住云也。是此境智各別宗云此意也。所謂宗旨正意。真如不徧萬法。不作諸法云也。

尋云。五性各別者如何。

答。楞伽經云。一者聲聞乘性。二者辟支佛乘性。三者如來乘性。四者不定乘性。五者無性證法矣。瑜伽論云。一者菩薩種性。二者獨覺種性。三者聲聞種性。四者不定種性。五者無種性矣。是法爾五性云。無始以來。法爾天然。五種性相分云也。依之佛地論云。由法爾故。無始時來。有五種性。矣。但楞伽瑜伽二說相違。然論云菩薩性。經云如來性。其心同之歟。

尋云。天台意如何。可得心耶。

答。守護章下中云。其法爾種子。西方論師都不許。唐國疏師亦不許。一切經中。無所說故矣。又云。建立畢竟無性。彼瑜伽所出。毗曇薩婆多等許。約聲聞地決擇小義。彼三乘教未說。小乘帶小說大。其瑜伽中。多有小乘義矣。

尋云。師資相承者如何。

答。法相宗。大覺世尊。彌勒。無著等次第。餘宗二十三附法次第。師子尊者。被害檀彌羅王。附法既絕畢。爰法相一宗。釋尊佛法。悉附屬彌勒。彌勒。無著相承。不可似餘家。甚深附法。是此三國附法無斷絕宗。獨我宗也。(云云。)

難云。十大論師中。護法義為正義。然自護法論師。至戒賢。其中問時節久。是故面授附法少斷絕。如何。

答。護法正義。九人不正義。竪次第時。前後流轉。何相承可斷絕耶。其上玄奘渡天。自天竺相承。三國不斷宗云事。無子細歟。

尋云。五法。三自性。八識。二無我者如何。

答。五法者。名。相。分別。正智。如如也。楞伽經見。一名者諸法名也。二相者諸法相也。三分別者諸法差別也。四正智者。從緣生智慧也。五如如者。諸法所依真如理也。(云云。)次三自性者。一反(【考】反恐邇歟)計所執性。謂五法中。名相分別也。是即本無今有妄念也。二依佗起性。是第八識。自性分別。從緣生正智也。三圓成實性。是萬法所依。無分別如如真如也。五法中第五是也。(云云。)次八識者。六識名相分別反(【考】反恐邇歟)計所執性也。七八識正智也。但如如非識性。性所依故。非八識所攝。(云云。)次二無我者。人無我謂生空。法無我謂法空。(云云。)決三云。況復五法。及三自性。八識二無我。全是別義矣。

尋云。斷惑者如何。

答。唯識論。煩惱所知二障。各立分別俱生。又分別俱生。現行種子習氣三有之。(云云。)凡小乘俱舍等。煩惱限現行。不明種子習氣。大乘意。現行上有種子。雖斷種子。尚有習氣云斷之。(云云)唯識論十云。煩惱障中。見所斷種。於極喜地見道始斷。彼障現起。地前已伏。修所斷種。金剛喻定現在前時。一切頓斷。彼障現起。地前漸伏。初地已上。能頓伏盡。所知障中。見所斷種。於極喜地見道初斷。彼障現起。地前已伏。修所斷種。於十地中漸次斷滅。金剛喻定現在前時。方永斷盡。彼障現起。地前漸伏乃至十地。方永伏盡矣。記二云。然依五性宗中。以見疑無明等種子。為無明住地。今意不爾。五住為二死作因。望唯識等。但加種子為異耳矣。請學者。相宗與台宗異說。於前於後。細細然。

(【考】圖揭左)

凡法相意。現行皆云伏。種子皆名斷也。現行名斷事無之。先自初住。至第十向。煩惱所知二障。分別起現行伏。至初地二分別起種子斷也。煩惱俱生起現行。於初地皆伏也。種子七地為利生留也。留煩惱障。助願

　┌─我執新譯　┌─迷理惑　┌現行(地前已伏)
┌煩惱障───┬分別三───┼種子(見道無間道斷)
│└─人執舊譯│└─見惑　　└習氣(見道解脫道斷)
│┌─────┘┌前六識俱生┐　┌現行(地前漸伏。初地已上頓伏。)
││　　　　　　│　　　　　└─┼種子(金剛無間道斷。)
││┌─迷事惑　│　　┌────┘
│└俱生二───┤　　└習氣(地地漸斷。無間道永斷義也。解脫道斷正義也。)
│　└─修惑　　│　　　　　　　┌現行(初地已上漸伏。第七地永伏)
│　　　　　　　└第七識俱生──┼種子(金剛無間斷。)
│　　　　　　　　　　　　　　　└習氣(無間道斷。解脫道斷。)
│　　　　　　　　　　　　　　　┌現行(初地漸伏。八地永伏。)
│　　　　　　　┌前六識俱生──┼種子(地地漸斷。)
│┌─法執　　　└──────┐└習氣(金剛無間斷。)
└所知障────┬分別(知前○)│
　　　　　　　　└俱生二───┤
　　　　　　　　┌──────┘┌現行(地地惑伏惑起。金剛加行道永斷。)
　　　　　　　　└第七識俱生──┼種子(金剛無間道斷。)
　　　　　　　　　　　　　　　　└習氣(無間道斷。解脫道斷。)

受生矣。八地已上。任運徧滿。利眾生故。留煩惱故。不沙汰也。而煩惱障俱生起種子。金剛喻定皆斷。十地間斷事不云也。又所知障俱生起現行。地地漸伏。種子地地漸斷。其故初地俱生現行。於地前伏。俱生種子。於初地斷。二地俱生現行初地伏。種子二地斷也。又玅覺障所知障俱生現行。十地伏。種子金剛喻定斷也。(云云)。

尋云。所知障漸斷意如何。

答。煩惱俱生。為利生故留也。不斷所知障者。暗所知境故。漸伏漸斷也。又斷種子。現行自被斷故。以前伏云。種子斷時現行斷不云也。又法相反(【考】反恐邇歟)計云捨。煩惱云斷也。輔行記。引唯識云。此二法(所知障分別俱生)執細故難斷。後十地中。數數修習。勝法空觀。方能除滅矣。又云。此二(煩惱障分別俱生)麤故易斷。入初地。時。觀一切法法空真如。即能除滅矣。

尋云。斷二障。得何等果耶。

答。慈恩唯識疏云。由轉煩惱。得大涅槃。轉所知障。證無上覺矣。二轉依者是也。依者依他。起云事也。

尋云。天台宗意。彼法相教觀。四教中何分齊。可得意耶。

答。記一云。他釋但有自覺等三。既無四教。各具三義。如何分別大小教主。與而言之。不出二教矣。輔云。不出二教者。他人釋。佛亦云斷習氣。故屬通佛也。若奪而言之。只得三藏佛耳矣。是藏通分齊釋。又妙樂一處釋云。唯識等文。但明別義矣。但五大院。名別義通分釋兮。法相宗意。三乘真實。一乘方便如常焉。其時明方等部。淨名等經。彈偏析小。歎大褒圓。四教俱說藏為半字教。通別圓為滿字教。對半說滿。故言對教。若約時則食時。謂第三時。若約味。則從酥出生酥。此從九部出方等。謂三生酥味。

信解品云。過是已後。心相體信。入出無難。然其所止猶在本處。此領何義。

答。三藏之後。次說方等。已得道果。心相體信。聞罵不瞋。內懷慚愧。心漸淳淑。不輕品云。得大勢以何因緣。名常不輕。是比丘凡有所見。若比丘比丘尼。優婆塞優婆夷。皆悉禮拜讚歎。而作是言。我深敬汝等。不敢輕慢。所以者何。汝等皆行菩薩道。當得作佛。而是比丘。不專讀誦經典。但行禮拜。乃至遠見四眾。亦復故往禮拜讚歎。而作是言。我不敢輕於汝等。汝等皆當作佛。故四眾之中。有生嗔恚心不淨者。惡口罵詈言。是無智比丘。從何所來。自言我不輕汝。而與我等授記。當得作佛。我等不用如是虛妄授記。如此經歷多年。常被罵詈。不生瞋恚。常作是言。汝當作佛。說是語時。眾人或以杖木瓦石。而打擲之。避走遠住。猶高聲唱言。我不敢輕於汝等。汝等皆當作佛。以其常作是語故。增上慢比丘比丘尼。優婆塞優婆夷。號之為常不輕。是此明通教者。通前藏教。通後別圓。故名通教。中論問曰。阿毗曇人言。諸法從四緣生。云何言不生。何謂四緣。因緣次第緣。緣緣增上緣。四緣生諸法。更無第五緣。一切所有緣。皆攝在四緣。以是四緣。萬物得生。因緣名一切有為法。次第緣除過去現在阿羅漢最後心心數法。餘過去現在心心數法。緣緣增上緣一切法。又從當教得名。謂三人同以無言說道。體色入空。故名通教。解曰。又從下就當教釋。通者同也。所謂聲聞緣覺菩薩三人。同以無言說道。體色入空。言說在事。無言是理。

問曰。以何言說者在乎事。無言者是理乎。

答曰。言說者在於大道之事。無言者是真空之理也。道即觀智。道事即理。即理之道無生道也。以此之道。體解六凡諸法色心。如幻如化。幻有之俗。但有名字。

問曰。如何幻有之俗者。但有乎名字。

答曰。幻有之俗者。則即相空故。所以但有名字謂之耳。止觀五十四云。名字不在內外中間常自有等。所以即空。幻有即空真諦也。即此三人通同之義。約所證同故。前文云通前藏也。約教有異故。今又就無言說道體色空也。復次。須知教理智斷。行位因果。此八皆通三乘之人。何者同稟無生教通也。同緣即色是空理通也。諸法不生。般若不生智通也。須陀洹若智若斷。是無生忍斷通也。皆乘摩訶衍行通也。同行十地位通也。同學般若因通也。同到薩婆若果通也。亦次中論曰。汝先說有生住滅相。故有有為。以有有為故有無為。今以理推求。三相不可得。云何得有有為。如先說無有無相法。有為法無故。何得有無為。無為相名不生不住不滅。止有為相故。名無為相。無為自無別相。因是三相。有無為相。如火為熱相。地為堅相。水為冷相。無為則不然。

問曰。若是生住滅畢竟無者。云何論中得說名字。

答曰。如幻亦如夢。如乾闥婆城。所說生住滅。其相亦如是。生住滅相。無有決定。凡人貪著。謂有決定。諸賢聖憐愍。欲止其顛倒。還以其所著名字。為說語言。雖同其心則異。如是說生住滅相。不應有難如幻化所作。不應責其所由。不應於中有憂喜想。但應眼見而已。如夢中所見。不應求實。如乾闥婆城日出時現。而無有實。但假為名字。不久則滅。生住滅亦如是。凡夫分別為有。智者推求則不可得。所以佛說大乘諸法。若有色無色。有形無形。有漏無漏。有為無為等諸法相。入於法性。一切皆空。無相無緣。譬如眾流入海。同為一味。實法可信。隨宜所說。不可為實。是故無緣緣增上緣者。若略廣因緣中無果云　何言果從因緣出。依大品經。乾慧等十地。即是此教位次也。一乾慧地。未有理水。故得其名。即外凡位。與藏教五停心。總別等三位齊。二性地。相似得法性水。伏見思惑。即內凡位。與藏教四善根齊。三八人地。四見地。此二位入無間三昧。斷三界八十八使見盡。發真無漏。見真諦理。與藏教初果齊。五薄地。斷欲界九品思前六品。與藏教二果齊。六離欲地。斷欲界九品思盡。與藏教三果齊。七已辨地。斷三界見思惑盡。但斷正使。不能侵習。如燒木成炭。與藏教四果齊。聲聞位齊此。八辟支佛地。更侵習氣。如燒炭成灰。九菩薩地。正使斷盡與二乘同。扶習潤生。道觀雙流。游戲神通。淨佛國土。所謂菩薩地。見思已亡名正使盡。此約自行。故同二乘。若欲利他。則須扶習。扶謂扶持。習即見思之氣分也。潤謂潤益。生即分段之形生也。所謂扶持見思之氣分。而潤益故受生焉。良以通教不明中道應本。何能稱物施為。是故菩薩。雖斷正使。不專證空。慈悲愍物。欲濟含生。其如見思。先已斷訖。更無惑業而致受生。所以扶持正使氣分。作利生本。仍須先時故留餘習。方可扶持。更加帶空之心。及以四弘之願。潤生三界。利樂有情。當此之時。深觀二諦。進斷習氣色心無知。塵沙劣慧既亦斷之。法眼種智於是明矣。應知。習氣不能潤生。今此但是故留而已。又復扶習。唯在通教。言道觀者。道謂化導。觀即空觀。帶空出假。此二俱行。故曰雙流。出假化物。游諸世間。譬如兒戲。故云游戲。

大論中問。神通所作。何名游戲。

答。猶如幻師種種變現。菩薩亦爾。是故名戲。又三三昧中空為上。諸餘行法皆名為下。下如兒戲。

問。菩薩但當出生三昧。何須游戲。

答。菩薩心已出生三昧。欣樂出入。亦名游戲。神名天心。通名慧性。天然之慧徹照無礙。故名神通。因中說果名淨佛土。若諸眾生。見心熾盛。慳貪蔽重。菩薩化之。令生正見無所吝惜。願成佛時。國土清淨。一切正見。能捨眾生。來至其國。是名因中淨果佛土。此一既然。破戒。嗔恚。懈怠。散亂。愚癡等蔽。亦皆準說。淨名記云。三藏教中。無淨土教。但以煩惱。潤業而生。故於穢土成佛無爽。有六度行。無淨土教。教無行缺。終無成佛。無淨土因。無行之佛。有教無人。六度之行。有因無果。行既無果。反成無行。通人亦云修淨土行。若任當教。雖有其文。乃寄利人堪被接者。通教菩薩。有淨土行。知十方佛。二乘道理不合知之。自鄙不發。永不求故。菩薩雖知。佛猶永滅。永滅乃與取土義乖。故知此佛無人有教。教既權施。不稱因行。故於權教。不須苦窮。準支佛見百佛世界。亦合應知有十方佛。唯恐見處不知有佛。又只一界唯一佛化。知亦無妨。故二十部。亦有許知十方佛者。此亦宜為大教梯漸。故二乘人。亦知亦不知。通教菩薩。修淨土因。若依跨節。是則淨土義通諸教。故有四土橫竪攝物。由攝生時有五差故。所謂人天及四教也。十佛地。機緣若熟。以一念相應慧。頓斷殘習。坐七寶菩提樹下。以天衣為座。現帶劣勝應身成佛。所謂十佛地分三。初成佛。案玅玄中共位菩薩別立忍名。第十佛地成佛之相。誓扶餘習。生閻浮提。八相成道。前之五相。與三藏同。唯成佛相。於道樹下。得一念相應慧。與無生諦理相應慧煩惱習。名為佛也。故此一念相應之慧。不可謂之三十四心。應知。只是空慧念耳。斷殘習者。以菩薩時斷正使竟。留餘氣分故。今但斷殘習成佛。殘即正使之餘氣也。準大論中。金。銀。瑠璃。車渠。頗黎。赤珠。碼碯。是名七寶。木樹是劣。七寶是勝。表通教法。勝過三藏。天衣化生。表一切法皆如幻。故與三藏佛。所證是同。名現帶劣。本通教佛所現身量。十里百億。放光巍巍。異於三藏丈六一里。故云勝應。或云但空名為帶劣。不空中道名為勝應。以通教有合身義故。華嚴成道。其唯別圓。鹿苑所明。三藏丈六。兩處初成。不云通佛。方等般若。乃論八相。故知聖應隨順物機。若云祕密。二處不無。為三乘根性。轉無生四諦法輪。緣盡入滅。正習俱除。如炭灰俱盡。經云。三獸度河。謂象馬兔。諭斷惑不同故。又經云。諸法實相。三乘皆得。亦不名佛。即此教也。此教三乘。因同果異。證果雖異。同斷見思。同出分段。同證偏真。然於菩薩中有二種。謂利鈍。鈍則但見偏空。不見不空。止成當教果頭佛。行因雖殊。果與藏教齊。故言通前。若利根菩薩。非但見空。兼見不空。不空即中道。分二種。謂但不但。若見但中。別教來接。若見不但中。圓教來接。故言通後。所謂若利下。釋通後二。初正釋。非但見空。先暫同鈍。兼見不空。後彰於利。一人先後不同。故云非但兼見。既云不空。正當中道。中道即是別圓所詮。別詮但中。不具諸法。如雲外月。似出水華。圓詮不但。即具二邊。然一家明中道復二。一離斷常。屬前二教。二約佛性。為後二教。教權故但。理實名中。斯是別教佛性之中。圓教稱實。寂而常照。一切無非遮那中道。雖但不但。皆名利根。通後別圓。其義如是。

問。四教釋義。罄無不盡。何須更明受接之說。

答。豈聞受接非四教乎。是故須知。初後咸同。故云四教。始終殊異。故云受接。三接雖分。大乘攝盡。何須難於更明接耶。故大品經。八地聞中九地修中。如此說者。非通非別。通教始終不觀常住。別人初地已證中道。豈可八地方聞中耶。故須約接以銷此文。經從下根云八九地。準義合有中上二根。是故即有三根受接。仍分三種。謂圓接通。圓接別。別接通也。所云接者。中道接真。如金接鍮。二物相接。是故云耳。從下根者。為欲示於真內中故。故待證空方為點示。令深觀空即見不空。中上二根。亦見真已。方示中空。但由中上。真空既淺。是故說教多附下根

問。接義為在法華之前。亦通法華

答。五時皆有。何須定之。然則須知。交際之接。在法華前。名會之接。在於法華。鹿苑密論。涅槃追說。是故五時通皆有接。

問。接唯菩薩。亦通二乘

答。法華前接則唯菩薩。密通二乘。法華中接。非但二乘。亦兼菩薩。故法華中接三乘者。皆約顯露。法華已前接於菩薩。復亦如是。

問。受接被接。此二何別

答。一往分之。受接約機。被接約應。究而論之。亦何隔別。

問。接獨機然。在應亦爾

答。感應道交。不可偏矣。

問。接已為在通第十地。為居別圓初地初住。

答。從舊從本。是第十地。從教從證。在於地住。略如向說。廣在諸文。

問。何位受接。進入何位。

答。受接人三根不同。若上根三地四地被接。中根之人五地六地。下根之人七地八地。所接之教。真似不同。若似位被接。別十廻向。圓十信位。若真位受接。別初地。圓初住。

問。此藏通二教。同是三乘。同斷四住。止出三界。同證偏真。同行三百由旬同入化城。何故分二。

答。誠如所問。然同而不同。所證雖同。大小巧拙永異。此之二教。是界內教。藏是界內小拙。不通於大故小。折色入空故拙。此教三人。雖當教內有上中下異。望通三人。則一槩鈍根。故須拆破也。通教則界內大巧。大謂大乘初門故。巧謂體色入空故。雖當教中三人上中下異。若望藏教。則一槩為利。

問。教既大乘。何故有二乘之人。

答。朱雀門中。何妨庶民之出入。故人雖有小。教定是大。大乘兼小。漸引入實。豈不巧。故般若方等部內。共般若等即此教也。略明摩訶空宗之旨竟。

本朝諸宗要集卷三(終)

本朝諸宗要集卷四

般若部 | 一　淨土宗
二　遊行宗
三　一向宗

　　　　　┌一　本假宗者　淨土宗也
○假宗門三┼二　遊假宗者　遊行宗也
　　　　　└三　新假宗者　一向宗也

本朝諸宗要集卷四

淨土宗下

尋云。淨土宗者如何

答。淨土宗者。假宗也。謂假宗三。一本假宗。淨土宗也。二遊假宗。遊行宗也。三新假宗。一向宗。且淨土宗者。義云。天竺馬鳴。龍樹。乃至護法。青辨等。皆歸此教。(云云)。

尋云。震旦弘通者如何。

答。廬山慧遠禪師。開淨土教門。(云云)。又震旦有五祖。菩提流支。傳譯淨土論。（一）。曇鸞大師。東魏代遇流支傳觀經。（二）道綽禪師。（三）。善導和尚。(四)。懷感禪師。(五)。少康等。次第相承。仍曇鸞以下為五祖。加流支為六祖。(云云)。又唐太宗代。慈重法師。大智律師等。同興此宗。(云云)

尋云。日本傳來者如何

答。不知其初。(云云)。慈覺大師。渡唐時。值法道和尚。引聲阿彌陀經。念佛三昧相傳歸朝給。赤山大明神。於唐土念佛守護神也。覺大師隨身來給。四明西坂本安置之。(云云)。次天台山西塔。北谷內黑谷源空上人。謂法然自開大經藏。興淨土教門。一向專修弘通是盛也。門下。幸西謂成覺。一念義元祖。隆寬謂長樂寺多念義元祖。證空謂善慧。西山。長西謂九品寺諸行本願義元祖。聖光謂鎮西義元祖。有之。門徒數千萬。上足此五人也。又高野明徧僧都。出雲路明禪法印等。皆行之。加之出雲路住心上人。謂天台學者。生馬良徧(【考】徧恐邇)法印。謂法相。木幡真空上人。謂三論真言。知足院悟阿上人。謂律宗法相。是等雖非黑谷門徒。皆是淨土修行人也。又禪林寺永觀。作往生講式。慧心先德。制往生要集。欣求淨土先賢也。賀古教信上人。謂號阿彌陀丸。十念成就人也。此人草菴。穿西壁。直為拜生身之來迎歟。

尋云。依經者如何。

答。淨土三部經。竝淨土論也。三部經者。雙卷經二卷。觀無量壽經一卷。小阿彌陀經一卷。淨土論天親造。(云云)。見觀經文。阿闍世太子。依達多教。父頻婆娑羅王。七重室內令制極。欲戟殺后韋提希夫人。以蘇蜜和麨塗身。諸瓔珞中。盛蒲桃漿。密與大王令食之。三七日不死。太子聞之。生瞋欲殺母。爾時月光耆婆大臣。語太子云。聞毗陀論經說。劫初已來。惡王殺父。一萬八千人也。未曾有殺母。殺母人。斷剎利種。不成王位。(云云)。爾時太子不殺母。(云云)。但母深宮閉令住。(云云)。母向耆山禮佛。佛宮中影向。眉間光變成。金臺。臺上現十方淨土。夫人見之望極樂爾時佛往生極樂相示給。是三部經由來也。

尋云。宗教宗旨者如何

答。宗教立聖道淨土二門。八宗聖道門。難行自力得道。(云云)。吾宗淨土門。易行他力往生。(云云)。十念成就。三尊來迎為宗旨也。夫華嚴天台等。雖逗上根一機。於下劣根機。徒不取證。像法有教行無證。末法有教無行證。(云云)。爰念佛一門。末代相應易行。本願難思妙宗也。依之小阿彌陀經。六萬恆沙諸佛。現長廣舌相證明。懷感禪師釋云。末法萬年。餘經悉滅。彌陀一教。利物偏存矣。何況八萬諸聖教。皆是阿彌陀佛矣。

問。彌陀三身中何耶。

答。往生要集云。

問。阿彌陀佛極樂淨土。是何身土耶。

答。天台云。是應身同居土。遠法師云。是應身應土。綽法師云。是報佛報土。古舊等相傳。皆云化土化身。此為大失。依大乘同性經。云。淨土中成佛者。悉是報身。穢土中成佛者。悉是化身。又彼經云。阿彌陀如來。蓮華開敷星王如來。龍王如來。寶德如來。等諸如來。清淨佛剎現得道者。如是一切。皆是報身佛也。何者。如來化身。由如今日踊步健如來。魔恐怖如來等矣。

義云。九品往生人。皆住前未證位人也。其上惡人往生。曾非報土。度之佛又可應身。又以觀音為補處。豈非應身傳附和耶。

答。他宗中不許凡夫乘他力入報土。故。最可云爾也。判凡夫乘他力。直入報土事者。淨土宗意也。此宗中。全以不立橫竪不同。何以他宗意。難自宗義。由機淺深。判土高下。與由自他二力判土報化。於其會通。互雖鉾楯。至經論誠文者。一向以極樂說報土乎。全無屬化淨土明文。可思之。(云云)。

尋云。雙卷經。五時中何耶。

答。淨土人師釋云。法華涅槃二處中間矣。但天台心。方等部經云也。既闍王惡逆時分也。法華已前聞。又頻婆娑羅王。得那含果見。兼含經。又彈呵相有之矣。今教觀不二故。觀非空空門。則出于假門故。於假宗為根元。且欲當於般若部之也。所以者所何。所謂本願故。

尋云。極樂世界。有幾樂耶。

答。住生要集。欣求淨土下。舉十種樂。一聖眾來迎樂。二蓮華初開樂。三身相神通樂。四五妙境界樂。五快樂不退樂。六引攝結緣樂。七聖眾俱會樂。八見佛聞法樂。九隨心供佛樂。十增進佛道樂矣。

尋云。彌陀穢土有成道耶。

答。又云。大論云。阿彌陀佛。亦有嚴淨不嚴淨土。如釋迦牟尼。

問。何土是耶。

答。極樂世界。即是淨土。然其穢土。未知何處。但道綽等諸師。以鼓音聲經所說國土。為彼穢土。如彼經云。阿彌陀佛。與聲聞俱。其國號曰清泰。聖王所住。其城縱廣。十千由旬。於中充滿剎利之種。阿彌陀如來應正徧知父。名月上轉輪聖王。其母名殊勝妙顏。子名月明。奉事弟子名無垢稱。智慧第一弟子。名曰攬光。神足精勤。名曰大化。爾時魔王名曰無勝。有提婆達多。名曰寂靜。彌陀佛與大比丘六萬人俱矣。娑婆極樂中間。有懈慢世界。西方往生人。多墮懈慢界事。菩薩處胎經云。西方去此炎浮提。十二億那由佗。有懈慢界。國土快樂。眾生欲生阿彌陀佛國者。皆深著懈慢國土。不能前進生阿彌陀佛國。億千萬眾。時有一人。能生阿彌陀佛國矣。慧心會之云。專行者直往生極樂。雜行者生懈慢歟。(云云。)謂取意。

尋云。九品徃生者如何。

答。觀經十六想觀者。一日想觀。觀經云。見日欲沒狀。如懸鼓。既見日已。閉目開目。皆令明了。是為日想。名曰初觀矣。二水想觀。三地想觀。四樹想觀。五八功德池水想觀。六總觀想。七華座觀。八像想觀。九徧觀一切色身想。十觀觀世音菩薩真實色身想。十一觀大勢至色身想。十二普觀想。十三雜觀想。(云云。)十四五六三觀。各分三品。為九品往生也。上品上生者。謂上輩生想。名第十四觀。經云。上品上生者。若有眾生。願生彼國者。發三種心。即便往生。何等為三。一者至誠心。二者深心。三者廻向發願心。具三心者。必生彼國。復有三種眾生。當得往生。何等為三。一者慈心不殺。具諸戒行。二者讀誦大乘方等經典。三者修行六念。廻向發願。願生彼國。如彈指頃。往生彼國。生彼國已。見佛色身眾相具足。見諸菩薩色相具足。光明寶林。演說妙法。聞已即悟無生法忍。經須臾間。歷事諸佛。徧十方界。於諸佛前。次第授記。還到本國。得無量百千施羅尼門矣。上品中生者。經云。上品中生者。不必受持讀誦方等經典。善解義趣。於第一義。心不驚動。深信因果。不謗大乘。以此功德。廻向願求生極樂國。如一念頃。即生彼國七寶池中。此紫金臺。如大寶華經宿則開矣。上品下生者。經云。上品下品者。亦信因果。不謗大乘。但發無上道心。以此功德。廻向願求生極樂國。一日一夜。蓮華乃開。七日之中。乃得見佛矣。中品上生者。謂中輩生想。名第十五觀。經云。中品上生者。若有眾生。受持五戒。持八戒齋。修行諸戒。不造五逆。無眾過患。以此善根。廻向願求生於西方極樂世界。蓮華尋開。當華敷時。聞眾音聲。讚歎四諦。應時即得阿羅漢道。三明六通。具八解脫矣。中品中生者。經云。中品中生者。若有眾生。若一日一夜。受持八戒齋。若一日一夜。持沙彌戒。若一日一夜。持具足戒。威議無缺。以此功德。廻向願求。經於七日。蓮華乃敷。聞法歡喜。得須陀洹。經半劫已。成阿羅漢矣。中品下生者。經云。中品下生者。若有善男子善女人。孝養父母。行世仁慈。此人命欲終時。經七日遇觀世音及大勢至。聞法歡喜。經一小劫。成阿羅漢矣。下品上生者。謂下輩生想。名第十六觀。經云。下品上生者。或有眾生。作眾惡業。雖不誹謗方等經典。如此愚人。多造眾惡。無有慚愧。命欲終時。遇善知識。為讚大乘十二部經首題名字。以聞如是諸經名故。除却千劫極重惡業。智者復教。合掌叉手。稱南無阿彌陀佛。稱佛名故。除五十億劫生死之罪。生寶池中。經七七日。蓮華乃敷。當華敷時。大悲觀世音菩薩。及大勢至。放大光明。住其人前。為說甚深十二部經。聞已信解。發無上道心。經十小劫。具百法明門。得入初地矣。下品中生者。經云。下品中生者。或有眾生。毀犯五戒八戒及具足戒。如此愚人。偷僧祇物。盜現前僧物。不淨說法。無有慙愧。以諸惡業。而自莊嚴。如此罪人。以惡業故。應墮地獄。命欲終時。地獄眾火。一時俱至。遇善知識。以大慈悲。為說阿彌陀佛十力威德。廣說彼佛光明神力。亦讚戒定慧解脫解脫知見。此人聞已。除八十億劫生死之罪。經於六劫。蓮華乃敷矣。下品下生者。經云。下品下生者。或有眾生。作不善業。五逆十惡。具諸不善。如此愚人。以惡業故。應墮惡道。善友告言。汝若不能念者。應稱無量壽佛。如是至心。令聲不絕。具足十念稱南無阿彌陀佛。稱佛名故。於念念中。除八十億劫生死之罪。命終之時。見金蓮華。猶如日輪住其人前。如一念頃。即得往生極樂世界。於蓮華中。滿十二大劫。蓮華方開矣。

尋云。何必勸稱名耶。

答。五劫思惟名號。功德具足故也。余洛東以推扣于無得上人庵室之戶。問於宗要。上人答曰。嗚呼汝法器。余八旬有餘枯木。唯南無阿彌陀佛南無阿彌陀佛矣。依之案之。善導和尚。極淨土底。悟得念佛源之時。往生行只念佛一行也。悟得給事。雙觀經文。一向專念。彌陀佛名云顯。阿彌陀經。為令離難離生死。南無阿彌陀佛云一法說給。觀經定散三福行。各別種種區雖說之。未來流通阿難付屬之時。以彌陀名號付屬之。聖教常習。為未熟機。諸法各別明之時。至機熟萬法捨。只一法也。

亦問。一心不亂稱名者如何。

答。牡丹花下睡猫。心全體在于蝶。

亦問。往生根元者如何。

答。三心具足。謂至誠心。深心。於淨家可尋之。一義云。一歸此教門。名至誠心。相續同異不忘。名深心也。廻向者。生死海間善業。今皆廻向也。

尋云。觀經三福往生者如何。

答。經云。欲生彼國者。當修三福。一者孝養父母。奉事師長。慈心不殺。修十善業。二者受持三歸。具足眾戒。不犯威儀。三者發菩提心。深信因果。讀誦大乘。勸進行者。如此三事。名為淨業矣。

尋云。雙卷經三輩者如何。

答。經云。其有至心。願生彼國。凡有三輩。其上輩者。捨家棄欲。而作沙門。發菩提心。一向專念無量壽佛。修諸功德。願生彼國。其中輩者。雖不能行作沙門大修功德。當發無上菩提之心。一向專念無量壽佛。其下輩者。假使不能作諸功德。當發無二菩提之心。一向專意。乃至十念。念無量壽佛。願生其國矣。

尋云。天台念佛。與淨宗念佛。為同乎為異乎。

答。淨土門一向他力念佛也。天台心自元自他不二也。生佛一如也。非自非他。自他不二上。己心彌陀本願。淨穢不二上。唯心淨土往詣望也。凡摩訶止觀。常行三昧下。附文元意二彌陀可有之。附文時。意論止觀者念西方阿彌陀佛等。(云云。)元意時三諦三觀。自受用彌陀。步步聲聲。念念三業彌陀也。(云云。)

尋云。善導家所談。己心彌陀。不同如何。

答。彼己心有彌陀云己心。彌陀各別也。一家意。己心即彌陀。彌陀即己心。只心是一切法。一切法是心。(云云。)可思之。抑煩惱即菩提彌陀。業即解脫彌陀。苦道即法身彌陀。最可明之。覺大師十界彌陀釋。(云云。)嗚呼互欲建立於宗門故。於此他力。於彼自力。或自他不二。大矣哉。兩大師。於法得最自在。住首楞嚴。能建大義。親靈山聽眾。廣學內外經書。通達大小教門故。和光同塵之本願結緣始。善導大師。乃至。圓光大師。天台大師。乃至。慈覺大師自他俱共。無相之五根五力。以於譬喻欲說之。離於右手。則而莫左手之假名。離於左手。則而莫右手之假名。左右手者。謂兼對如此。離於自力。則而莫他力之假名。離於他力。則莫自力之假名。焉。自他力者謂兼對。自力他力非一。故開於宗門。非於性具異故今合。於一異為體。而照於一異。則是等皆圓宗獨一法界。則即法界身。法界身則即獨一法界。然則於何在乎勝劣。龍樹智論云。佛法大海。以信得入矣。勝劣者唯有於信不信。不爾則兩宗俱共。違背于祖師之釋歟。

尋云。五逆謗法往生者如何。

答一算也。無量壽經下云。夫一念往生者。諸有眾生。聞其名號。信心歡喜。乃至一念。至心廻向。願生彼國。即得往生。住不退轉。唯除五逆誹謗正法矣。同上云。夫第十八願。十念往生者。設我得佛。十方眾生。至心信樂。欲生我國。乃至十念。若不生者。不取正覺。唯除五逆誹謗正法矣。私云。觀經。下品下生人。五逆十惡。具諸不善人也。大本不生。(云云。)相違最難會歟。淨土人師。凡十五家異義有之。天台觀經疏。以二義會給。疏云。此經明觀故說得生矣。慧心釋云。今試加釋。餘處徧顯。往生種類。本願唯舉定生之人。故云不生不取正覺。餘人十念。定得往生。逆者一念。定不能生。逆十餘一皆是不定故。願唯舉餘人十念。餘處兼取逆十餘一。此義未決。別應思擇。

問。逆者十念何故不定。

答。由宿善有無。念力別故。又臨終尋常念時別故矣。略明本假宗之旨竟。

遊行宗下

厥以至理無名。而呼名以顯理。真如離念。而即念以通如焉。若其無念念。無生而生。則事理具足。性相融通。即事而真。而說實相。將言此謂乎。況我彌陀。以名攝眾生。以念達無相。蓋是佛願難思之深益。事理縱橫之極談者乎。彼云不假工夫開覺藏。不蹈心地登靈臺。誠哉。此語以足肝心。凡六八弘誓者。凡聖通入之津船也。六字名號者。尊卑到岸之風勢也。因茲五逆十惡之重罪。稱念預來迎。五障三從之女質。懸憑頎蓮臺。諸佛金言眾典鏡開。須懇照鑒撥心頭塵。若信行者。猶如人中芬陀利。若疑慮者。猶如無眼無耳人。盍怖眾虻憑自卑翅。不附鳳翼。則蒼天九空大難。宜辨雖千引巨石。置大航船中。則大海萬里惟易。今飾佛願一乘之舟。而浮生死九界之瀆。普運載正乘眾機。悉度脫九品寶處。令此迷心之群類。證彼法性之常樂。實是他力不共靈德。終窮究竟之妙旨者乎。云爾。爰有一徧上人者。姓源。豫州人也。(河州七郎通廣子息)出家最初。字名隨緣。入宗門後。改號如佛。又稱知真。即圓光大師四代之門人。西山善慧三世之弟孫也。深觀生死輪回兮。求菩提之覺路。廣闚權實諸宗兮。辨出離之要路。然則禪定之星。現發心天尸羅之月。晶修行地。智慧光明。速照迷妄之闇。慈悲蓮鮮。急淨罪障之垢。倩測內證。匪直也人。獨步絕倫之譽。不可得稱者乎。就中曉弘願深奧。而歸他力佗攝之道。憑易行本誓。而閣自策自勵之行。強惡小乘已調之心。懃發大乘利他之願。然間。祈濟度方便於日本之靈社。决所願成不於水尾之神明。是以宇佐明神者。利民方法授。以六字名號之持念。熊野權現者。濟生能引受。以六十萬人之生札。於是上人。信靈驗仰神宣。一省禮勸念佛。徧隨方弘名號。因旃若男若女。隨教受化者。一一難陳。或僧或尼。合掌結緣者。重重易辨。當知。凡夫引接之誓願。末世相應之念佛。於此時彌盛者乎。然則利生道普。而滿大八洲中津國內。猶如草木之靡風。濟度海廣。而流豐葦原秋津島之外。尚似星宿之仰光。叛之彙稀於鱗角。信之倫鬱於龍鱗。嗟呼神感有憑。佛應無疑。彼月氏如來。引機示道。直指西方安養。此日域尊神。叶時撫民。教念彌陀名號。佛神同體大悲。共開安樂之要路。本迹一致大慈。同顯彌陀之名號。真信俉訓者。便昇常樂之臺。迷疑伊致者。尚溺苦海之浪。宜商量宜商量。抑札文云。南無阿彌陀。佛。(决定往生六十萬人)。付此札文。人多不審。謂但六十萬人往生。自餘人不可往生耶。是全不爾。今於此事。正有深意。謂注四句文首字於六十萬人。更非局云往生人於六十萬人。然云神感。亦云勝利。故於札面。具書四句。融通功德。令持札入。圓滿萬行。决定往生。例如引戒脈。令人持戒德。戒體實相。名號實相。戒號雖異。法體是同。應知。又札文字六八。即四十八願所表也。又號一徧上人之名乘。源依彼文歟。互前三句。有一徧兩字。第四句人中。上上合即一徧上人也。況五種嘉譽中。人中上上人。可思之。聖頌文曰。

六字名號一徧法。　十界依正一徧體。

萬行離念一徧證。　人中上上妙好華。

頌吟調高。音韻叵和。聖慮境界。非凡所測。今恐以淨土人綱佗力歸賾。試作推解。彼論家一法句。圓滿事理。今一徧法。亦以如此。萬法雖多。所詮不出事理性相。隨緣不變。真俗二體。即此一徧兩字是也。名號是呼萬法。能詮總名也。一徧法即所詮萬法。名號一徧。言異意同。以名詮自性。名體不二故。即云何一徧兩字。即萬法也。所謂一理。徧事。一性徧相。一即真體。一心一如。徧是俗體。六凡四聖等也。應知。又於此四句文。前三句。明所念法。即名號實相法也。後一句。嘆能念人。即念佛行者稱美也。六字名號一徧法者。六字名號。是萬法總名。一徧法即名號。所具萬法。謂一即理。徧即事故。性相真俗二諦諸法是也。云何名號即萬法總名也。所謂法藏因位昔時。修行萬善萬行。攝在名號中。彌陀成佛時。彼因中萬行。即顯十劫正覺佛體。佛體所顯萬法。名體不離故。悉備六字名號。故唱六字。即行萬法。由此呼召趣。其自體故。應知。空師云。萬善妙體。即名號六字。恆沙功德。備口稱一行矣。又云。弘願一稱者。萬行之宗致也。果號三字者。眾德根源也矣。經云。其有得聞彼佛名號。歡喜踊躍。乃至一念。當知。此人為得大利。即是具足無上功德矣。恩師云。諸佛願行。成此果名。但能念號。具包眾德。故成大善。不廢往生矣。故云六字名號一徧法也。十界依正一徧體者。十界者。地獄。餓鬼。畜生。修羅。人。天。聲聞。緣覺。菩薩。佛也。依正者。依依報。即十界所居國土。正正報。即十界能居眾生也。一徧體者。一是理性。即所具真如。徧是事法。即隨緣真如。隨緣不變。併名號具德法體也。云何十界依正。即名號具德法體也。所謂佛本於因位時。修顯凡聖不二。依正一體真如。而攝在名號。以讓與眾生。眾生稱念。則不二一體故。名阿彌陀佛。言人法者。即依報正報。彌陀實智。一法句前。即淨土穢土。器界生界。併彌陀所具。名號法體。故云十界依正一徧體也。萬行離念一徧證者。名號即萬行。離念實相行也。以名號中。事理具足。萬行圓滿故。云何名號即萬行離念行也。所謂法藏因地。以無想離念心。修行真如實相。萬行離念。而攝在名號。十劫成覺。實相備體。名詮自性故。眾生稱念。自證得萬行離念。於一徧名號。經說彌陀修行心。云其心寂靜心無所著矣。是其無相離念相也。所以名號即萬行離念行。離念是無念。無念即無相。無相即實相。實相即名號。故以名號。名萬行離念行。亦名諸法實相。諸法實相。萬行離念。言異意同。

問。彼經說名號。云諸法實相除滅罪法乎。

答。大論云。以佛名號。為實相法矣。鸞師云。此十念者。依善知識方便安慰。聞實相法。生。矣。名號實相。蘆花明月。見生無生。不脫殼龍證者。(云云。)今唱名號當體。即萬行離念證位。是云萬行離念一徧證也。人中上上妙好華者。此句嘆名號修行人。人中上上言。通人及華。妙好華者。梵云芬陀利華。是蓮華也。經云。若念佛者。當知。此人是人中芬陀利華矣。疏云。念佛三昧功能超絕。實非雜善得為比類。(乃至。)故引芬陀利為喻。言芬陀利者。名人中好華。若念佛者。即是人中好人。人中妙好人。人中上上人。人中希有人。人中最勝人也。爾者可云。於念佛行。不可有對行。於念佛人。不可有過人。於念佛宗。不可有並肩宗。佛既以彼華譬此法。知諸宗超過極談。誰懷疑乎。開題云。昔毘瑠璃王。害釋女。大迦葉。從阿耨達池。取芬陀利華。褁八功德水。灑之諸女。身心安樂。命終生天矣。今念佛芬陀利人。身心快樂。上品往生。阿彌陀佛國。(云云。)又付第三句。向約名號法體。明萬行離念之相。今若於念佛行者當位。云萬行離念之行相者。今名號修行人。於一心處。不墮得意。不墮滋味。不墮佛見。不墮法見。不墮知解。不墮理會。不顧有無打成一片。只南無阿彌陀佛之聲計。而任只有。唱居名號當體。即是萬行離念之行相也。(云云。)但言或云無念。云實相。是皆墮心地。悉墮知解語。何云離念者。是不然。今且付彼頌文。學人遁作試解之時。如是云之。更非云一切念佛行者。作此解。知此意。修行之。元來陀力門修行。何苟勞自力知解乎。今念佛行者。全於心地。不附把柄不副按排併剝盡悟解。悉[跳-兆+孛]跳心地。既是踰自力知解悟解之垺。他力格外之宗風也。何云墮心地知解乎。若知心地。還是迷也。若綺心地。還是妄也。莫認心地。莫認心地。釋論云。一心一念生縛。不生而為其行矣。機情悟解自力聖道門。尚以如此。何況單直仰信。他力淨土門乎。若此無念。約彼聖道自力修行之時。轉惡愛邪我六七。超八識所起想念。至九識徧照內證。寂證同時。法界洞朗心。現前之時。即契當無念本心。心若無念時。離惡愛偏頗是非得失念。故云離念。是云佛果無念。亦云真如無念。亦云天地未分心。或云父母未生已前心。亦云當初一心也。然我等以自力。欲脩顯之。識颺神飛。心如猿猴。是非易發。無念難成。若欲以心息妄。妄彌增迷彌起。未曾可心地發明乎。今此淨土門修行不然。自本佗力難思修行故。佛本哀迷妄眾生。自難及心地覺悟。搆事理縱橫之操。回相即無相之巧。立萬行離念之名號。與但著有相之眾生。依之名號修行人。不知而行實相。不解而修無相。不知而叶無念。不覺而達真如。故首楞嚴經(勢至章)云。不假方便得心開。即念佛三昧。證無生忍矣。一家釋云。未借思量一念功。不覺轉入真如門矣。又云。無心領納。自然知矣。五會讚云。然念佛三昧。是真無上深妙門。豈同離念求無念。離生求於無生。離相求法身。離文求解脫乎。又云。成佛不勞諸善業。到彼自然成正覺矣。當知。本願難思之祕術。佗力不共之益故。唱名號願往生人。一人不漏。皆悉遂安養往生素懷。十即十生。百即百生之得益。源在本願名號之勝利。是故八幡熊野。各顯本地弘誓。殊以名號。勸安樂往生。如彼云因中萬行功納六字。果號一稱益施十方。兼而顯此神本地。彌陀因位悲願者也。禮讚云。然彌陀世尊。本發深重誓願。以光明名號。攝化十方矣。本地垂迹。函蓋相應。感淚銘肝。神妙神妙。當知。彌陀名號之中。有如是等廣大利益。多善福德。種種萬法。故淨土本緣經云。一念彌陀佛。即滅無量罪矣。不論不淨。不論心亂。但念彌陀。即得往生。是以善人惡人。持戒破戒。一念預來迎。十念遂往生。大利名號。無上功德。教主釋尊。我見是利金言。恆沙諸佛。廣長舌相證誠。誰不修之。誰不行之乎。抑今本地彌陀名號。往生願成就之文。垂迹權現念佛勸化。御納受之札。字佐明神。六字名號。南文字之點。一徧上人決定往生。六十萬之勸。佛神聖慮。誓約無違。本迹雖異。利益同心。出離生死。頓證菩提有賴乎。首楞嚴經。(勢至章)云。我本因地等。(云云)。東大寺思圓上人。夢定記云。一徧本地身。大勢至菩薩。化度眾生故。來此界四度。一度善導。二度空也。三度法然。四度一徧。(云云。)實知。兩神示現。全是彌陀如來說法也。一徧勸化。併亦勢至菩薩直說也。同體大悲。內鑒冷然也。凡夫引接。順風任帆乎。最可仰。最可仰。然則憑尚可憑者。彌陀難思本誓也。信尚可信者。上人遊行化導也。云神云佛。慈悲是平等也。云本云迹。願力不虛。名號利生有實。往生成佛無疑者也。

尋云。上人發願。入滅者如何

答。建治二年丙子。三月二十五日。於大熊野證誠殿。受神託。始此願也。正應二年己丑。八月二十三日。於攝州兵庫嶋入滅。五十一也。化導十四年也。

一向宗下

建仁元年十月。月輪禪定殿下。往黑谷菴室。而更推扣於竹戶。源空對面。

時殿下問曰。師兼子既三百有餘。其中某甲圓照。在家焉。夫出家念佛。與在家念佛。為一乎。為異乎。

源空答曰。阿彌陀佛本願。以極惡最下。以為本意也。豈在乎替。大師釋云。一切善惡凡夫得生者矣殿下紅顏微笑。無於本願差別。則師唯願。智慧第一。一生不犯出家。直改為在家。而於末代凡夫狐疑。欲破之。源空和尚。少不痛。至哉善信房。自今日。殿下奉從仰善信聞之。大驚怖雙眼浮泪以衣袖蓋面。以上於身仰于天。手足下以扣于地。咨嗟音聲。震于乾坤。余九歲。始慈鎮和尚為弟子也。而後二十九歲。此禪室來。今三十八歲。從母胎出兮。未有曾禁戒於犯焉。聖人言。汝六角堂。一七日參籠。觀音示現任焉。即過一七日。而詣黑谷。先拜聖人。聖人曰。止止。不可說。余自得。自筆書之。其後汝說。吾欲聞之。其時親鸞曰。

行者宿報設如犯。　我成玉女身被犯。

一生之間能莊嚴。　臨終引導生極樂。

如合符節。聖人與親鸞。互一字不違。眾人所謂希有也。(云云。)嗚呼。大悲圓通尊。應以長者。居士。宰官。婆羅門。婦女身。得度者。即現婦女身。而為說法。應以童男童女身得度者。即現童男童女身。而為說法。所以者所何。所謂和光同塵之本願結緣始。其何毒醉迷亂之我等。無便于授藥。但菩薩念我受苦。徹骨髓。恆欲利益。猶如一子。其利益何事乎。所謂道心是也。世間淺近益。皆為此方便也。親鸞不及力。禪定殿下共俱。五條西洞院移。其夜殿下第七息女。為內室兮。過三日。親鸞聖人。與內室共。詣于黑谷禪坊。源空聖人。內室有對面。子細無坊守也。(云云。)

尋云。宗教宗旨者如何。

答。夫宗教等者。法藏比丘。五劫思惟故。於煩惱具足我等。早哉十劫以前御助故。於往生成佛。無疑決定焉。今欲報于阿彌陀之恩施耳。唯南無阿彌陀佛。一向一心焉。今倩思連。則雙眼無乾。而同俱隨喜。落淚盈袂。而從啟南無阿彌陀佛之寶號。於此契約者。今生即終焉之暮為際。未來又證覺之朝為期。而我等若違此旨。聊有生退屈。拘少事。怠宗要者。豈能言專此趣哉。可勵彼心。猶強不隨此語者。永失本願宗風之本意。不遂成佛。伏乞阿彌陀如來知見證明。仍所結如右。南無阿彌陀佛。其時說般若。轉教付財。融通淘汰。此諸部般若中。不說藏教。帶通別二。正說圓教。約時則禺中時。謂第四時。約味則從生酥。出熟酥。此從方等之後。出摩訶般若。謂四熟酥味。信解品云。是時長者。有疾自知將死不久。

語窮子言。我今多有金銀珍寶。倉庫盈溢。其中多少所應取與。此領何義。

答。方等之後。次說般若。般若觀慧。即是家業。空生身子。受勅轉教。即是領知等也。已上三味。對華嚴頓教。總名為漸。亦次不思議假。非偏假。此假本具一切法。謂不思議假者。何本具一切法也。一切法者。何理具三千也。荊溪云。一家觀門。永異諸說。該攝十方三世。若凡若聖。一切因果者。良由觀具。具即是假。假即空中。是知。觀此妙假。即是一心三觀。虎溪一心三觀之頌。亦以妙假。為所觀境。深究觀門。兹焉可見。不空之言。顯空亦假。圓滿之言。示中亦假豈非一假一切假故無空。無中而不假耶。四明云。舉一假觀。中空亦假。三觀皆有立法義故。應知。不空與圓滿者。俱即所謂立法義焉。三非所簡。竝皆別教。何以知之。以簡次第。顯不次第。正是一家之常途也。是故四門之初門。即是不可思議假。初門即三。三即一。非一非三。亦非四。謂承上而頌有門。初門即有門也。

問。初門即三。其義如何。

答。境名為假。假即有門。觀名為空。空即空門。雙遮雙照。名之為中。雙遮即雙非門。雙照即雙亦門。豈非初門即三也哉。

問。非一等者。復何謂耶。

答。即三之一。與對三殊。是一是三。亦是四乎。例如法華超於八教。非一亦非八矣。有門既爾。餘三亦然。知之。一二三四指一月。四點似別唯一空。謂月喻三千。以所指故。空喻有門。以能通故。四番指點。名為四點。以喻一門乃至四門。意云。諸門所顯。無非三千。以三千外無別法故。諸門似別。無非有門。以有門外無餘乘故。故法華云。唯有一乘法。無二亦無三。可不信乎。

問。既言餘三亦然。餘三何非餘乘。

答。天台有云。一假一切假。無空中而不假。例此合云。一有一切有無餘三而不有。若其然者。有何相妨。門門一一為法界。攝一切法皆無餘。謂法說喻陳。其既彰三千有門義已。雖然猶是妙解之所知。而非妙行之所攝。是故用此二句。以示妙行之功。一一為法界者。以能觀理具也。攝法皆無餘者。以理能攝事也。法界乃是無外之稱。亦名中道。中道乃是絕待之義。亦名三千。此之三千。有理有事。事理俱皆名一切法。依義定名。可以免失。明知。在此中者祇是事造三千。故荊溪云。今欲修觀。但觀理具。俱破俱立。俱是法界。任運攝得權實所現。四明書中。釋此文云。只觀理具三千俱空假中故。事用所造。自然皆空假中。故云任運攝得權實所現。豈非釋得令義易見。

問。中道亦對二邊。何為絕待之義。

答。二邊亡處。受中道稱謂對邊者。依情故耳。

若爾何以圓滿。為立法義。

答。圓滿為立法者。約照故也。中道為絕待者。約遮故也。彼此俱有所約。何事復疑之耶。不以妙假有門觀。誰知法界具足法。聞思修證無不妙。心能觀此體具故。謂初二句。約不觀而說。後二句約能觀而宣。觀與不觀雖殊。顯有門功者一。言妙假有門者。妙假即三千也。言法界具足法者。謂本具一切法也。言聞思修證者。謂中間四位也。言體具者。即理具也。若祇觀心不觀具。則於一觀分二家。一家觀門異諸說。諸說雖異。觀自一。彼迷一心具諸法。墮在通別次第中次第而生。次第斷。豈知十界本來一。三千本一亦如是。皆非世數可分別。謂荊溪云。理性雖具。若不觀之。但言觀心。則不稱理。小乘何嘗不觀心耶。但迷一心具諸法耳。此蓋續前所引假即空中文也。彼此合看。可以曉了斯之文句有所本焉。言一觀者。以一等觀一心也。言二家者。謂一家與諸家也。約昧具邊不殊故。云觀自一也。約生與斷次第故。云通別等也。十界同居一念故。云本來一也。三千非頭數法。故云皆非等也。

問。次第生斷。其相如何。

答。諸家不解修善修惡當體。即是性善性惡故。謂細麤次第而空。亦復麤細次第而斷。夫如是。則無非所謂出於佛界三千。入於九界三千。以是之故。不能信得參差九界三千。即是佛界三千。豈非於一佛乘。虧十因緣故。既能信得。不妨歡然。

若爾。經論所說。不足信耶。

答。不信即是魔屬。不昧名為圓人。應知。圓人初心。深達教證二道。教道之說。證道之談。終至法華。皆歸一實。故涅槃中。闍王歎云。麤言及軟語。皆歸第一義。雖然。今約證道。而宣勿執教道而難。

若爾。如似位中麤惑先落。亦是教道一途說耶。

答。不然。以觀益明修惡彌融。染用麤者。不復現起。是故說為麤惑先落。修即性故。如向所論。若實次第而落。何名體上虛妄。如圓斷然。偏斷亦然。故荊溪云。法既本妙。麤由物情。四明亦云。眾生謂異。聖意無偏。學者此教明界外獨菩薩法。教理智斷。行位因果。別前二教。別後圓教。故名別也。涅槃云。四諦因緣。有無量相。非聲聞緣覺所知。諸大乘經。廣明菩薩歷劫修行。行位次第。互不相攝。此竝別教之相也。華嚴明十住十行十廻向為賢。十地為聖。妙覺為佛。瓔珞明五十二位。金光明但出十地佛果。勝天王明十地。涅槃明五行。如是諸經。增減不同者。界外菩薩隨機利益。豈得定說。然位次周足。莫過瓔珞經。故今依彼。略明菩薩歷位斷證之相。以五十二位。束為七科。謂信住行向堂等妙。又合七為二。初凡。二聖。就凡又二。信為外凡。住行向為內凡。亦名為賢。約聖亦二。十地等覺為內。妙覺為果。大分如此。自下細釋。初言十信者。一信。二念。三精進。四慧。五定。六不退。七廻向。八護法。九戒。十願。此十位伏三界見思煩惱。故名伏忍位。謂外凡與藏教七賢位。通教乾慧性地齊。次明十住者。一發心住。謂斷三界見惑盡。與藏教初果。通教八人見地齊。二治地。三修行。四生貴。五具足方便。六正心。七不退。謂已上六住。斷三界思惑盡。得位不退。與藏通二佛齊。八童真。九法王子。十灌頂。謂已上三住。斷界內塵沙。伏界外塵沙。前二不知名目。亦名習種性。用從假入空觀。見真諦理。開慧眼成一切智。行三百由旬。次明十行者。一歡喜。二饒益。三無違逆。四無屈撓。五無癡亂。六善現。七無著。八難得。九善法。十真實。謂斷界外塵沙惑。亦云性種性。用從空入假觀。見俗諦。開法眼成道種智。次明十廻向者。一救護眾生離眾生相。二不壞。三等一切諸佛。四至一切處。五無盡功德藏。六入一切平等善根。七等隨順一切眾生。八真如相。九無縛無著解脫。十入法界無量。謂伏無明習中觀。亦名道種性。行四百由旬。居方便有餘土。謂已上三十位為三賢。亦名內凡。從八住至此。為行不退位。次明十地者。一歡喜。謂從此用中道觀破一分無明。顯一分三德。乃至等覺。俱名聖種性。此是見道位。又無功用位。百界作佛。八相成道。利益眾生。行五百由旬。初入實報無障閡土。初入寶所。二離垢地。三發光地。四燄慧地。五難勝地。六現前地。七難行地。八不動地。九善慧地。十法雲地。謂已上九地。地地各斷。一品無明。證一分中道。更斷一品。入等覺位。亦名金剛心。亦名一生補處。亦名有上士。更破一品無明。入妙覺位。坐蓮華藏世界。七寶菩提樹下。大寶華王座。現圓滿報身。為鈍根菩薩眾。轉無量四諦法輪。即此佛也。有經論說。七地已前。名有功用道。八地已上名無功用道。妙覺位但破一品無用者。總是約教道說。有處說。初地斷見。從二地至六地斷思。與羅漢齊者。此乃借別教位名。名通教位耳。有云。三賢十聖住果報。唯佛一人居淨土。此借別教名。明圓教位也。如此流類甚眾。須細知當教斷證之位。至何位斷何惑。證何理。往判諸教諸位。無不通達。略明假宗之旨竟。

本朝諸宗要集卷四(終)

本朝諸宗要集卷五

法華部 | 三論宗
日蓮宗
大念佛宗
天台宗
涅槃宗

　　　　　┌一　八不中宗者　三論宗也。
　　　　　│二　新中宗者　日蓮宗也。
○中宗門五┤三　融通中宗者　大念佛宗也。
　　　　　│四　不二中宗者　天台宗也。
　　　　　└五　佛性常住宗者　涅槃宗也。

本朝諸宗要集卷五

三論宗下

尋云。三論宗者如何。

答。三論宗者中宗也。謂中宗五。一八不中宗者。三論宗也。二新中宗者。日蓮宗也。三融通中宗者。大念佛宗也。四不二中宗者。天台宗也。五佛性常住宗者。涅槃宗。且三論宗者。如來滅後。龍樹菩薩出世。宣諸法皆空旨。又青辨菩薩出世。同宣此旨。此宗根元也。仍天竺。馬鳴。龍樹。提婆。羅睺等弘宣。以三部論。為依憑故。名三論宗也。一中論。(四卷龍樹遣)二百論。(二卷提婆)三十二問論(一卷龍樹)

尋云。自天竺震旦將來者如何

答。龜兹國羅什三藏。年始十六。先屬沙車王子稟學。(佛滅一千二百八十五年云云)其後更遊五竺。久學還龜茲。如來滅後。一千三百九年。東晉第六代。哀帝治元年。隆和元年壬戌年。羅什從西天。七十四部。三百八十四卷經論將來。哀帝貴之。於長安城。經論令譯出。(云云。)有日記云。什公齡六十三。東晉第九主孝武世來涼州。其後經十九年。到姚秦之朝乃弘。始三年齡八十一譯經論。而門從三千人。達者七十八宿也。殊有四人上足。謂僧叡。僧肇。道融。道生也。弘始十一年。為四子。授龍樹所造中論。十二問(【考】問恐門)論。并提婆所造百論。又傳成實論畢。道生大師。曇濟大師。道朗。僧詮。法朗大師。(興皇寺)吉藏大師。(嘉祥寺)等。次第相傳。又道融。僧詮。吉藏相傳云。爰嘉祥大師。造三論疏。并製作法華疏。此門下智凱。智命。智實。寂師。慧遠等有之。

各學之尋云。日本傳來者如來。

答。我朝佛法來事。人王第三十五代。推古天皇治六年戊午。高麗國僧慧悲。百濟國僧慧聰。日本來入。時聖德太子。崇之立元興寺。令安住。以慧慈仰師匠。學佛法給。此慧慈。值吉藏習此宗云。抑西天佛法。渡漢土後。經三百年。佛法至百濟。經一年後日本來。其後經四十三年。孝德天皇御宇乙酉。天下大旱魃。高麗慧悲。奉勅講三論法門。忽降耳雨。即時任僧正。居元興寺。弘通此宗。其後福亮僧正。智藏僧正。次第傳之。又智藏下。道慈律師。智光。禮光有之。又人王三十五代。推古天皇治三十三年。聖德元年乙酉。奉勅道昭。道慈二人。入唐值玄奘。傳此宗。大方雖學六宗。以三論為本。善識(【考】識恐議)勤操僧正。安澄寺同受道慈。(云云。)是等皆住大安寺。又智光下。有靈叡法師。其後藥寶。願曉。聖寶等傳之。聖寶僧正。殊於東大寺弘之。即立東南院。為宗本處。永觀律師。明徧僧都等。皆是此宗名學者也。(云云。)

尋云。宗教者如何

答。立二藏三轉法輪。二藏者。一聲聞藏。攝諸部小乘。二菩薩藏。攝諸部大乘。(云云。)三轉法輪者。一根本法輪(攝華嚴)二枝未法輪。(阿含方等。)三攝末歸本法輪。(法華涅槃云云。)吾宗於般若上立之。(云云。)

尋云。宗旨者如何。

答。諸法不著為宗旨也。是此立八不中道。破諸宗邪執。後別不立我義也。破執處宗旨也。又別立自義。取捨可落故。還非佛法正意。取又執情也。破不可取云也。依之嘉祥釋云。一切言語。皆是假故。一切言語。皆是假名矣。又云。言而無當。破而不取矣。又云橫破八迷。竪窮五句矣。八迷者。八不事也。五句者。一生。二不生。三亦生亦不生。四非生非不生。五非非生非非不生也。(云云。)

尋云。八不中道者如何。

答。止六云。橫門者。如中論八不。不生。不滅。不常。不斷。不一。不異。不來。不去。一論明八門。諸經論則無量矣。決六云。論第一歸敬序云。不生亦不滅。不常亦不斷。不一亦不異。不來亦不去。能說是因緣。善滅諸戲論。我稽首禮佛。諸法中第一矣。又云。本業瓔珞下卷。大經大論第六。明破諸法。竝列八不。與中論同矣。

尋云。破而不取事。經論見耶。

答。淨名經云。善哉善哉。不二法門。善哉善哉。不二法體矣。文殊問淨名疾。淨名默然。此默然文殊善哉善哉稱歎。釋摩訶衍論云。如言說如。(淨名。)如耳聽如。(文殊)矣。

尋云。此宗意一代說教。八宗教法。如何可得心耶。

答。轉勢說法用一門云也。意真實法體無言語。眾生利益時。且設教法也。法相三乘真實。一乘方便。天台三乘方便。一乘真實。皆為一機。用一門意也。但諸宗用一門名相。皆真實思。是最悞也。適化一門邊一分也。我宗非三非一為本。別不取體也。(云云。)

尋云。不立一法為宗。(云云。)何用三論耶。

答。實事我宗不立宗也。且適化用一門時。立宗也。此旨申論故。且為依憑計也。

尋云。法相三論勝劣者如何。

答。昔以法相為上。但應和宗論時。法相真如不徧諸法云。三論真如徧諸法。(云云。)仍以三論被置法相上畢。

尋云。三論明真如緣起歟。

答。真如全體。成諸法不云。然理無所存法。徧諸法談故。一分似真如緣起歟。但真如性具法。成諸法不云。又緣起萬法。全體真如不云。只是真如無礙法故。徧諸法云計也。然能徧所徧各別。一體相即不云也。樂天言云。無心水隨器方圓。(云云。)三論意。水性無所存。入方器成方水。入圓器。成圓水也。是此水方圓器。體一不云也。天台意。水自元方圓性有之。水器自元體一也云也。

尋云。真如體徧諸法歟。將性徧歟。

答。性徧也。非體徧。仍五大院。三論別教四門中空門分釋。若爾者。豈真如體徧可云耶。

尋云。三論宗。三乘教歟。一乘教歟。

答。法華譬喻品取。三車四車諍有之。法相三論。羊鹿牛三車也。大車者三車中牛車也。(云云。)華嚴天台。依三車方便。得一實大車故。前後合為四車也。天台意大車能開。三車所開也。所開三乘會。為一實大車云故。一乘教也。三論一乘三乘用。一門方不捨之。是此尚三乘脇狹意有之故。三乘教也。(云云。)又嘉祥釋。八證六文云事有之。謂法華經中。三車見文。八處有之。是八證也。四車見文。六處有之。是六文也。所謂三車方其義親云也。

尋云。三論宗四種釋者如何

答。一依名釋。謂有有無無。其任得心也。二因緣釋者。有必依無。無必依有立云也。三顯道釋者。法華云。是法不可示言辭相。寂滅矣。嘉祥釋云。無名相中強說名相。因此名相。悟無名相矣。又云。名無得物之功。物無應名之實矣。四無方釋者。嘉祥釋云。達無礙道。有無方用矣。即於一物。有萬物用。(云云。)故中宗初門。

日蓮宗下

釋蓮師。安房州。長狹郡。小湊人。貫名重忠之子也。母清原氏。恆仰朝曦念誦。夢日光映胷。而娠。當本朝八十五代帝。後堀河院御宇。貞應元年壬午。二月十六日誕焉。當八十六代四條院御宇。天福元年癸巳。五月十二日。十二歲。同國郡內。登清澄寺。師事道善房。號藥王麿當同帝延應元年己亥。十月八日。十八歲薙染。名是性。字蓮長。後自改日蓮。學真言於道善房兮。祈智慧於虛空藏像。三七日夢六十有餘耆宿。右手擎如明星大寶珠。授吾。自後聞一知十。或云。夢當堂後門。老僧來。取本尊所持寶珠。與爾所祈之智慧。不言訖。投玉逕通胷入左袂。其後志遊學。而擔登於千里。欲修練而負笈於諸藍。先於鎌倉。學淨土宗。又回諸國習律宗。次學禪宗。其後北嶺園城。學窻聚螢。南都高野。文室映雪。以三餘兮學群經。歷一紀兮闚諸宗焉。雖歲月積功強疑。日夜勵力潭思。猶以疑氷難消。朦霧未散。故入于經藏。檢閱諸經論。立不惜身命之誓願。三十二歲。八十八代。後深草院御宇。自建長五年癸丑。三月二十二日夜。一七日。入室內不出。同二十八日。向朝日合掌。嗚呼四十餘年。未顯真實矣。始自唱南無妙法蓮華經七字。是即宗旨建立之發軫。經王流布之濫觴也。

尋云。宗旨者如何。

答。爾時世尊。欲重宣此義而說偈言。

自我得佛來。　所經諸劫數。　無量百千萬。

億載阿僧祇。　常說法教化。　無數億眾生。

令入於佛道。　爾來無量劫。　為度眾生故。

方便現涅槃。　而實不滅度。　常住此說法。

我常住於此。　以諸神通力。　令顛倒眾生。

雖近而不見。　眾見我滅度。　廣供養舍利。

咸皆懷戀慕。　而生渴仰心。　眾生既信伏。

質直意柔軟。　一心欲見佛。　不自惜身命。

時我及眾僧。　俱出靈鷲山。　我時語眾生。

常在此不滅。　以方便力故。　現有滅不滅。

餘國有眾生。　恭敬信樂者。　我復於彼中。

為說無上法。　汝等不聞此。　但謂我滅度。

我見諸眾生。　沒在於苦海。　故不為現身。

令其生渴仰。　因其心戀慕。　乃出然說法。

神通力如是。　於阿僧祇劫。　常在靈鷲山。

及餘諸住處。　眾生見劫盡。　大火所燒時。

我此土安穩。　天人常充滿。　園林諸堂闍。

種種寶莊嚴。　實樹多華果。　眾生所遊樂。

諸天擊天鼓。　常作眾伎樂。　雨曼陀羅華。

散佛及大眾。　我淨土不毀。　而眾見燒盡。

憂怖諸苦惱。　如是悉充滿。　是諸罪眾生。

以惡業因緣。　過阿僧祇劫。　不聞三寶名。

諸有修功德。　柔和質直者。　則皆見我身。

在此而說法。　或時為此眾。　說佛壽無量。

久乃見佛者。　為說佛難值。　我智力如是。

慧光照無量。　壽命無數劫。　久修業所得。

汝等有智者。　勿於此生疑。　當斷令永盡。

佛語實不虛。　如醫善方便。　為治狂子故。

實在而言死。　無能說虛妄。　我亦為世父。

救諸苦患者。　為凡夫顛倒。　實在而言滅。

以常見我故。　而生憍恣心。　放逸著五欲。

墮於惡道中。　我常知眾生。　行道不行道。

隨應所可度。　為說種種法。　每自作是心。

以何令眾生。　得入無上道。　速成就佛身。

爾時大會。聞佛說壽命劫數長遠如是。無量無邊阿僧祇眾生。得大饒益。若復有人。以七寶。滿三千大千世界。供養於佛及大菩薩。辟支佛。阿羅漢。是人所得功德。不如受持此法華經乃至一四句偈。其福最多。宿王華。譬如一切川流。江河。諸水之中。海為第一。此法華經。亦復如是。於諸如來所說經中。最為深大。又如土山。黑山。小鐵圍山。大鐵圍山。及十寶山眾山之中。須彌山為第一。此法華經。亦復如是。於諸經中。最為其上。又如眾星之中。月天子。最為第一。此法華經。亦復如是。於千萬億種諸經法中。最為照明。又如日天子能除諸闇。此經亦復如是。能破一切不善之闇。又如諸小王中。轉輪聖王。最為第一。此經亦復如是。於眾經中。最為其尊。又如帝釋於三十三天中王。此經亦復如是。諸經中王。又如大梵天王一切眾生之父。此經亦復如是。一切賢聖。學無學。及發菩薩心者之父。又如一切凡夫人中。須陀洹。斯陀含。阿那含。阿羅漢。辟支佛為第一。此經亦復如是。一切如來所說。若菩薩所說。若聲聞所說。諸經法中。最為第一。有能受持是經典者。亦復如是。於一切眾生中。亦為第一。一切聲聞。辟支佛中。菩薩為第一。此經亦復如是。於一切諸經法中。最為第一。如佛為諸法王。此經亦復如是。諸經中王。宿王華。此經能救一切眾生者。此經能令一切眾生。離諸苦惱。此經能大饒益一切眾生。充滿其願。如清涼池能滿一切諸渴乏者。如寒者得火。如裸者得衣。如商人得主。如子得母。如渡得船。如病得醫。如暗得燈。如貧得寶。如民得王。如賈客得海。如炬除暗。此法華經。亦復如是。能令眾生。離一切苦一切病痛。能解一切生死之縛兮。同年。自房洲移于鎌倉名越松葉谷。栖草庵。每日入于名越山中。高聲唱妙法首題。當弘長元年辛酉。五月十二日。四十歲。謫于豆洲伊東浦。諸餘弟子。皆不相伴。唯日朗一人隨從等異迹甚多。不遑備載。往蓮家而尋。今略焉。當文永十一年甲戌。五月十二日。欲入山林。出鎌倉入于甲斐國。波木井卿。六月十七日。初結草庵於身延山兮。交聲於解脫之床。幽谷汲水而擔真性月。深山拾薪而負孫康雪。夕窓風寒忍辱為衣。曉爐煙纖法喜為食。終日一乘論談之語聞山中。所止之處。緇白成市。施利如雲。見形聞聲之輩。皆作遭佛想。山棲九年。齡六十一。晝夜讀誦妙法華經。相同靈鷲山。朝暮講談止觀。不異台嶺。焉。弘安五年壬午。九月八日。出身延澤。十八日入于武藏國。荏原郡池上。十月八日。上足定于六人。所謂日昭。日朗。日興。日向。日頂。日持矣。十三日辰尅。誦方便品。頭北面西而寂滅。年歲六十有一。

歸命頂禮日蓮師。　妙法注雨潤十方。

上行餘風吹來際。　一味寂光共成佛。

大念佛宗下

釋良忍。尾洲富田人也。登叡山聞台教於良賀。稟密灌于永意。承德之始。隱棲大原山。創來迎院。夷基趾作結界法。鬼魅相語曰。師之法力。雖驅逐我等。法末之時。我等當又歸止。時忍親聞焉。待賢皇后宮人。有問道於忍者。常常來院。一日未通謁。先憇殿陛。自思言。我是婦人。屢入精藍。惡少之者。恐貽疑謗。不利吾師我雖慕道切。不亦來矣。忍在殿內。開扉告曰。姉之先思又無妨。只願固志於此。不亦美乎。宮人自兹。思忍之不凡。就而薙染。法名法性。忍修八字文殊法。庭上大石。變為師子。廻旋哮吼。一日異人來謁言曰。師盍唱融通念佛乎。忍曰何謂。對曰。廻我所唱。融會眾人。眾人之唱。又通于我。是融通念佛也。其功踰獨稱。不可勝計。何以故。眾生無邊故。師願以此事。勸誘四海。我又廣唱天神地祇耳。忍曰。公誰乎。對曰。鞍馬寺毗沙門天也。語已不見。忍自此常唱融通念佛。又作疏。博勸四眾。天仁二年。來迎院成。忍於此地唱顯密。又闢聲明梵唄。天承二年。二月一日。丑年六十一。忍建一宇。度大藏經律論。名曰如來藏。所持彌陀經。時時放光。其徒收之置藏中。讚曰。妙于萬物。陰陽不側。是世書之所謂神也。吾教受佛勅護我法。然未聞演出真理之。如山王天王之精微矣。此方多言。有應化之神。恐其然乎。又是二子。精修之感發也。或曰融通之說有據乎。余曰。般若有隨喜一品。龍勝菩薩。剖祈於智度中。化人之言。相似同矣。大論七云。經念無量佛土。諸佛三昧。常現在前。論無量佛土。名十方諸佛土。念佛三昧。名十方三世諸佛。常以心眼。見如現在前。

問曰。云何為念佛三昧。

答曰。念佛三昧有二種。一者聲聞法中。於一佛身。心眼見滿十方。二者菩薩道。於無量佛土中。念三世十方諸佛。以是故。言念無量佛土。諸佛三昧。常現在前。

問曰。如菩薩三昧。種種無量。何以故。讚是菩薩念佛三昧常現在前。

答曰。是菩薩念佛故。得入佛道中。以是故。念佛三昧。常現在前。夫淨家一向他力念佛也。良師心自元自佗不二也。生佛一如也。非自非佗。自他不二上。己心彌陀本願。淨穢不二上。唯心淨土往詣望也。凡摩訶止觀。常行三昧下。附文元意二彌陀可有之。附文時意論止觀者。念西方阿彌陀佛等(云云)。　元意時。三諦三觀自受用彌陀。步步聲聲。念念三業彌陀也。(云云)。

尋云。善導家所談己心彌陀。不同如何。

答。彼己心有彌陀云。己心彌陀各別也。良家意己心即彌陀。彌陀即己心。只心是一切法。一切法是心。(云云。)可思之。抑煩惱即菩提彌陀。業即解脫彌陀。苦道即法身彌陀。最可明之。覺大師。十界彌陀釋。(云云)。亦次不以南無阿彌陀佛。唱唱而觀。誰知法界具足法。聞思修證無不妙。心能觀此體具故。若秪觀心不觀具。則於一觀分二家。一家觀門異諸說。諸說雖異。觀自一。彼迷一心具諸法。墮在通別次第中。次第而生。次第斷。豈知十界本來一。三千本一亦如是。皆非世數可分別。妙境元無空假中。而亦不離空假中。空即是阿。假是彌。非阿非彌名曰陀。色心絕處中體現。於一一法體皆具。凡夫心具即佛具。取著不圓則不具。唯一具字顯今宗。入此融通宗者甚希有。具有能具所具之別。能具即是一念。所具即是三千。所具之中。又有能所。所通即是三千。能通即是有門。然此能通所通。竝名不思議假。豈非兩重能所。在一具字中哉。是知。多門天判其功踰獨稱。不可勝計。良忍釋又作疏博勸四眾。以彌顯由有抗析百家之功。雖然。二師妙解。亦隱於時。希有之言。有所歸矣。嗚呼廻我所唱融會眾人。眾人之唱。又通于我。是融通念佛也。天來本尊血脈等今略焉。往良家求兮。(某甲)義觀。自于今。多聞天與良師。俱供廣倡法界耳。

天台宗下

尋云。天台宗者如何。

義云。此宗隋代。天台大師弘法宗故。從大師名。天台宗云也。或法華宗。或止觀宗。或圓宗。

尋云。只直不云天台宗。何加圓字。題天台圓宗耶。

義云。為顯此宗振舞也。其故四教義一云。萬法圓備故名為圓釋。圓者不闕為義判。三千萬法。行者一心一念圓備。無闕減圓云也。今此宗意。只心是一切法。一切法是心釋。三千一念圓備。一心法界遍照。一多自在。心性本分談故。圓宗名也。

尋云。三千一念姿如何。

義云。三千萬法雖事廣。不出十界十如性相也。然一處釋曰。圓融十界。居一念微妙也。妙法十如。即一心難解也矣。　如此十界十如。行者一念圓備。阿鼻依正。全處極聖自身。毘盧身土。不逾凡下一念。生佛不二。凡聖一如。三千一念云也

問。此宗釋尊已來。傳法如何。

答。先付法藏經次第可知也。大覺世尊。(一)。迦葉。(二)。阿難。(三)。商那和修。(四)。毱多。(五)。提迦多。(六)。彌遮迦。(七)。佛陀難提。(八)。佛陀密多。(九)。脇比丘。(十)。富那奢。(十一)。馬鳴。(十二)。毘羅。(十三)。龍樹。(十四)。提婆。(十五)。羅睺。(十六)。僧伽難陀。(十七)。僧伽耶奢。(十八)。鳩摩羅駄。(十九)。闍耶那。(二十)。盤駄。(二十一)。摩奴羅。(二十二)。鶴勒夜那。(二十三)。師子尊者。義云。除釋尊二十三人也。第二十三師子尊者。檀彌羅王云惡王被害故。因茲血脈相傳絕畢。爰震旦北齊。慧文禪師云人有。吾河准獨步。呼誰為師。若得經佛為師。若得論菩薩為師。入大經藏。燒香散華。後手取之。釋尊第十三代。龍樹菩薩所造。中觀論取。即開讀之。因緣所生法。我說即是空。亦名為假名。亦是中道義文。一心三觀開覺。以此法。附南岳慧思大師。南岳附天台智者大師。其後章安大師。智威大師。慧威大師。玄朗大師。湛然大師次第。湛然者謂妙樂。妙樂大師弟子。道邃。道暹。智度。行滿四人上足有之。(云云。)是震旦傳來相也。又龍樹。天竺須利蘇摩耶菩薩。鳩摩羅什次第。是此雙林寺傅大士。講羅什所譯法華。大智度論。自然開悟。而以法附南岳大師。其後天台。章安等相承。其外直受天台血脈次第有之。(云云)

尋云。慧文禪師中論相承。傅大士法華智論相承。共經卷相承。非知識相承。若爾者。師師面授口決相承斷絕。應可謂之歟如何

答。實如所間。餘宗如此難也。但雖依經卷。已得現體。證師師一體內證也。何況直授南岳。直授天台相承。師師相承不可斷絕。然而日本傳來。桓武天皇御宇。延曆二十三年。最澄和尚。奉勅生年三十八歲入唐。奉值台州道邃和尚。并行滿大師。學天台教觀給。山家大師釋云。所得教迹二百餘卷。所決法門七百有餘。是皆割煩惱陳。金剛之觀智。越生死之野。牢強目足也矣。延曆二十四年乙酉。當大唐貞元二十一年。秋歸朝。同十二月二十六日。以所持聖教傳法錄。令進覽天皇畢。同時所傳密教上顯畢。山家大師偈云。

延曆二十三。　遂乘第二船。　得到大唐國。

同年秋九月。　二十六日中。　到台州廓下。

道邃座主所。　猶同日晡時。　到於龍興寺。

頂禮邃大師。　同年冬十月。　月生第七日。

到佛隴之莊。　頂禮滿大師。　以第十二日。

登佛隴道場。　五月十九日。　改乘第一船。

同年秋七月。　朔戊辰四日。　復命平安宮。

先帝悅求法。　書寫新教迹。　凡八百餘卷。

永納七大寺。　以為鎮國基。　為敷揚流布。

即集六學生。　令講四教義。　又聞法華文。(矣)。

義云。山家總四宗兼學也。天台。真言。圓戒。達磨法也。(云云)。又承和五年戊午。六月十三日。奉勅慈覺大師。圓載。圓行。常曉。瑟運。宗叡等六人。同時入唐。值禮泉寺宗穎僧正。傳天台法門。又值五臺山慧遠禪師。傳一心三觀。值福林寺良諝和尚。受天台佛法給。覺大師傳記云。入五臺山。有慧遠和尚。玄鑒和尚。余於一夏中。隨逐而被授一心三觀妙義。寫得天台教釋等三十七卷。於天台大師第八弟子。禮泉寺宗穎所。研習止觀之徹旨。矣。經九年。同十三年丙寅歸朝。(云云)。密宗相傳如上。(云云)。又文德天皇治四年。仁壽三年癸酉。八月九日。智證大師。奉勅生年四十四歲入唐。值天台山林和尚。竝越州福林寺良諝和尚。受天台教法。清和天皇治二年。貞觀元年己卯。歸朝畢。所持聖教一千餘卷也。其外密宗傳來有之。上書之畢。

尋云。宗教者如何。

答。四教五時教相是也。諸宗皆攝之。(云云)。

尋云。宗旨者如何。

答。一心三觀。一念三千是也。但他宗皆宗旨宗教別立之。一家意教觀一如宗體也。決一云。是故三觀總攝四教矣。四教義一云。

問。四教從何起。

答。從三觀起。

問。三觀復因何而起。

答。三觀還因四教而起矣。

尋云。依經者如何。

答。以法華為依經也。該於一代。文體正意。唯歸二經。一依法華本迹顯實。二依涅槃扶律說常矣。但一家疏釋。以三大部為本。玄義釋首題五字。文句於文文句句釋之。止觀十章大意五略經大意也。嗚呼四十餘年。未顯真實。妙哉。其時說法華。開前頓漸。會入非頓非漸。故言開權顯實。又言廢權立實。又言會三歸一。言權實者。名通今昔。義意不同。謂法華已前。權實不同。大小相隔。如華嚴時。一權一實。謂圓實別權。各不相即。大不納小故。小雖在座。如聾若瘂。是故所說法門。雖廣大圓滿。攝機不盡。不暢如來出世本懷。所以者何。初頓部有一麤謂別教一妙謂圓教。一妙則與法華無二無別。若是一麤。須待法華開會廢了。方始稱妙。次鹿苑但麤無妙。謂藏教。次方等三麤。謂藏通別。一妙謂圓教。次般若二麤謂通別。一妙謂圓教。來至會上總開會廢前四味麤。令成一乘妙。諸味圓教。更不須開。本自圓融。不待開也。但是部內兼但對帶。故不及法華淳一無雜。獨得妙名。良有所以也。故文云。十方佛土中。唯有一乘法。無二亦無三。謂教一。正直捨方便。但說無上道。謂行一。但為菩薩。不為小乘。謂人一。世間相常住。謂理一。時人未得法華妙旨。但見部內有三車窮子。化城等譬。乃謂不及餘經。蓋不知重舉前四時權。獨顯大車。但付家業。唯至寶所。故致非謗之咎也。約時則日輪當午。罄無側影。謂第五時。約味則從熟酥出醍醐。此從摩訶般若出法華。謂五醍醐味。

信解品云。聚曾親族。即自宣言。此實我子。我實其父。今吾所有。皆是子有。付與家業。窮子歡喜。得未曾有。此領何義。

答。即般若之後。次說法華。先已領知庫藏諸物。臨命終時。直付家業而已。譬前轉教皆知法門。說法華時。開示悟入佛之知見。授記作佛而已。亦次真空不空非但空。圓中圓滿非但中妙境元無空假中。而亦不離空假中。謂理具三千同一性故。呼之以為唯一實相。豈非元無空假中也。一性無性。是名為空。空非直空。必即假中。豈非不離空假中也。故云耳。空即是心。假是色。非色非空。名曰中。色心絕處。中體現。於一一法。體皆具。謂空即心者。以觀歸四陰也。假是色者。以境歸色陰也。故荊溪云。無始色心。本是理性妙境妙智。而隨妄轉。不覺不知。今既聞名。知陰即是。即四陰心。而能成觀。中體現者。由雙遮而現也。體皆具者。約雙照而言也。

問。指何等法。為一一法。

答。指所言色心也。心雖空。色雖假。至論能具。莫不歸中。故四明云。遮乃遮情。照則照性。邊情已泯。二諦皆中。中既不偏。是故空假各含一切。學者思之。凡夫心具即佛具。取著不圓則不具。謂同名無明。咸稱常樂。只一非生非佛三千。故云凡具即佛具也。取著等義。出於止觀禪定境中。簡示能具一念之文。彼云。言一念者。不同世人取著一異定相一念。記云。此據初心習觀之人。恐濫託於妄情境觀。是故應須簡示入門。若據理論。無妄非法界。亦何隔於取著妄情。由是而知。言不具者。約不能識三千而言。具如義例隨釋中解。唯一具字顯今宗。入此宗者甚希有。謂具有能具所具之別。能具即是一念。所具即是三千。所具之中。又有能所。所通即是三千。能通即是有門。然此能通所通。竝名不思議假。豈非兩重能所在一具字中哉。是知。荊溪判為唯圓。四明釋以彌顯。由有抗析百家之功。雖然。二師妙解。亦隱於時。希有之言。有所歸矣。圓名圓妙圓滿。圓足圓頓。故名圓教也。所謂圓伏。圓信。圓斷。圓行。圓位。圓自在莊嚴。圓建立眾生。諸大乘經論。說佛境界。不共三乘位次。總屬此教也。法華中開示悟入四字。對圓教住行向地。此四十位。華嚴云。初發心時。便成正覺。所有慧身。不由他悟。清淨妙法身。湛然應一切。此明圓四十二位。維摩經云。薝蔔林中。不嗅餘香。入此室者。唯聞諸佛功德之香。又云。入不二法門。般若明最上乘。涅槃明一心五行。又經云。有人入大海浴。已用一切諸河之水。又婆伽羅龍。澍車軸雨。唯大海能受。餘地不堪。又檮萬種香為丸。若燒一塵。具足眾氣。如是等類。竝屬圓教。今且依法華瓔珞。略明位次有八。一五品弟子位。謂外凡。出法華經。二十信位。謂內凡。三十住位。謂聖初。四十行。五十廻向。六十地。七等覺。謂是因位末。八妙覺。謂是果位也。初五品位者。一隨喜品經云。若聞是經。而不毀訾。起隨喜心。

問。隨喜何法。

答。妙法。妙法者即是心也。妙心體具。如如意珠。心佛及眾生。是三無差別。此心即空即假即中。常境無相。常智無緣。無緣而緣。無非三觀。無相而相。三諦宛然。初心知此。慶己慶人。故名隨喜。內以三觀。觀三諦境。應可見大道止觀。審諦今略。外以五悔。勤加精進。助成理解。言五悔者有二。一理。二事。理懺者。若欲懺悔者。端坐念實相。眾罪如霜露。慧日能消除。即此義也。言事懺者。晝夜六時。三業清淨。對於尊像。披陳過罪。無始已來。至于今身。凡所造作。殺父。殺母。殺阿羅漢。破和合僧。出佛身血。邪淫。偷盜。妄語。綺語。兩舌。惡口。貪。瞋。癡等如是五逆。十惡。及餘一切。隨意發露。更不覆藏。畢故不造新。若如是。則外障漸除。內觀增明。如順流舟更加擄棹。豈不速疾到於所止。修圓行者。亦復如是。正觀圓理。事行相助。豈不速至妙覺彼岸。莫見此說便謂漸行。謂圓頓無如是行。謬之甚矣。何處天然彌勒。自然釋迦。若纔聞生死即涅槃。煩惱即菩提。即心是佛。不動使到。不加修習。便成正覺者。十方世界。盡是淨土。觸向對面。無非覺者。今雖然即佛。此是理即。亦是素法身。無其莊嚴。何關修證者也。我等愚輩。纔聞即空。便廢修行。不知即之所由。鼠唧鳥空。廣在經論。尋之思之。二勸請者。勸請十方諸如來。留身久住。濟含識。三隨喜者。隨喜稱讚諸善根。四廻向者。所有稱讚善。盡廻向菩提。五發願者。若無發心。萬事不成。故須發心以導前四。是為五悔。下去諸位。直至等覺。總用五悔。更不再出。例此可知。二讀誦品者。經云。何況讀誦受持之者。謂內以圓觀。更加讀誦。如膏助火。三說法品者。經云。若有受持讀誦。為佗人說。內解轉勝。導利前人。化功歸己。心倍勝前。四兼行六度。經云。況復有人。能持是經。兼行布施等。福德力故。倍增觀心。五正行六度者。經云。若人讀誦。為佗人說。復能持戒等。謂自行化佗。事理具足。觀心無闕。轉勝於前。不可比喻。此五品位。圓伏五住煩惱。外凡位也。與別十信位同。次進六根清淨位。即是十信。初信斷見惑顯真理。與藏教初果。通教八人見地。別教初住齊。證位不退也。次從二信至七信。斷思惑盡。與藏通二佛。別教七住齊。三界苦集斷盡無餘故。仁王云。十善菩薩。發大心長別三界苦輪海。解曰。十善者。各具十善也。若別十信即伏。而不斷故。定屬圓信。然圓人本期。不斷見思塵沙。意在入住斷無明見佛性。然譬如冶鐵麤垢先去。非本所期。意在成器。器未成時。自然先落。雖見先去。其人無一念欣心。所以者何。未遂所期故。圓教行人亦復如是。雖非本所望。自然先落。永喜大師云。同除四住。此處為齊。若伏無明。三藏則劣。即此位也。解曰。四住者只是見思。謂見為一。名見一切處住地。思惑分三。一欲愛住地。欲界九品思。二色愛住地。色界四地。各九品思。三無色愛住地。無色界四地。各九品思。此之四住。三藏佛與六根清淨人同斷。故言同除四住。言若伏無明三藏則劣者。無明即界外障中道之別惑。三藏教止論界內通惑。無明名字。尚不能知。況復伏斷。故言三藏則劣也。次從八信至十信。斷界內外塵沙惑盡。假觀現前。見俗諦理。開法眼。成道種智。行四百由旬。與別教八九十住。及行向位齊。行不退也。次入初住斷一品無明。證一分三德。謂解脫。般若。法身。此之三德。不縱不橫。如世伊三點。若天主三目。現身百界。八相成道。廣濟群生。華嚴經云。初發心時。便成正覺。所有慧身。不由佗悟。清淨妙法身。湛然應一切。解曰。初發心者。初住名也。便成正覺者。成八相佛也。是分證果。即此教真因。謂成妙覺。謬之甚矣。若如是者。二住已去諸位徒施。若言重說者。佛有煩重之咎。雖有位位各攝諸位之言。又云發心究竟二不別。須知攝之所由。細識不二之旨。龍女便成正覺。諸聲聞人。受當來成佛記莂。皆是此位成佛之相。慧身即般若德。了因性開發。妙法身即法身德。正因性開發。應一切即解脫德。即緣因性開發。如此三身。發得本有。故言不由佗悟。中觀現前開佛眼。成一切種智。行五百由旬到寶所。初居實報無障關土。念不退位。次從二住至十住。各斷一品無明。增一分中道。與別教十地齊。次入初行斷一品無明。與別教等覺齊。次入二行。與別教妙覺齊。從三行已去。別教之人。尚不知名字。何況伏斷。以別教但破十二品無明故。故以我家之真因。為汝家之極果。只緣教彌權位彌高。教彌實位彌下。譬如邊方未靜借職則高。定爵論勳其位實下。故權教雖稱妙覺。但是實教中第二行也。次從三行已去至十地。各斷一品無明。增一分中道。即斷四十品惑也。更破一品無明。入等覺位。此是一生補處。進破。一品微細無明。入妙覺位。永別無明父母。究竟登涅槃山頂。諸法不生。般若不生。不生不生。名大涅槃。以虛空為座。成清淨法身。居常寂光土。即圓教佛相也。然圓教位次。若不以六即判之。則多濫上聖。故須六即判位。謂一切眾生。皆有佛性。有佛無佛。性相常住。又云。一色一香。無非中道等言。總是理即。次從善知識。及從經卷。聞見此言。為名字即。依教修行。為觀行即。謂五品位。相似解發。為相似即。謂十信分破分見。為分證即。謂從初住。至等覺。智斷圓滿。為究竟即。謂妙覺位。約修行位次。從淺至深。故名為六。約所顯理體。位位不二。故名為即。是故深識六字。不生上慢。委明即字。不生自屈。可歸可依。思之擇之。略明中宗之旨竟。

涅槃宗下

涅槃宗者。本朝往昔在之。(云云。)雖爾。今禁止。於國法尚恐。故不書焉。或曰。涅槃宗之寺院。竝僧俗等。悉改于天台宗。故今圓宗附焉。其時說大涅槃者。有二義。一為未熟者。更說四教。具談佛性。令具真常。入大涅槃。故名捃拾教。所謂一為下。別釋部教為二。初捃拾殘機。謂捃居運切。亦拾也。言未熟者。於法華中。未能開悟。但是結緣。故至涅槃。更說四教。皆悉知常。而悟道也。故涅槃四。名為追說。良以法華顯真實相。已廢方便。今為未熟追說前耳。言佛性者。一切眾生。皆有果人之性也。佛性不變。即真常矣。法華似秋成大穫。涅槃如捃拾餘殘耳。

問。法華開顯。無不成佛何有未熟五千起去人天被移。

答。法界眾生。未益者眾。何但五千。今雖未悟。後必解脫。一開之後。無所間然。豈將殘黨。以疑大陳。應知。五千是增上慢。雖不廣聞開三顯一。已聞略竟。雖非當機。亦預結緣。雖未現悟。亦於涅槃及以滅後。而信一乘。人自多途。法華常頓。不可見於未熟餘殘。便妨法華開顯者也。二為末代鈍根。於佛法中。起斷滅見。夭傷慧命。亡失法身。說三種權。扶一圓實。故名扶律談常教。所謂留逗末代。如來滅後。名為末代。不悟圓常。名為鈍根。遂於佛法。棄捨毘尼。　謂如來定入滅度。名斷滅見。乘戒既緩。諸惡莊嚴。慧命法身。夭傷亡失。如來預鑑。故演涅槃。施設三教之權。扶助一乘之實。廣明持戒。委示真常。正助相須。乘戒俱急。法身嚴顯。慧命昭然。扶律談常。其益大矣。夭者中死也。

問。慧命法身。常住不滅。何故文云亡失夭傷。

答。法體何失。但由眾生無聞思修。所以流轉眾苦煩惱。故知。得失在眾生耳。非約法也。法身既失。報應可知。三身不顯。三障熾然。準四念處。明贖命教。乃是贖於藏通之命。別圓自有常住之命。故非所論。當知。念處約真中說。今文扶律約偏圓言。又荊溪云。以在穢土。須說贖命。為捃拾故。扶律說常。令久住故。兼權明實。故涅槃顯扶律說常。是贖眾生法身慧命之大寶也。佛化既以涅槃贖命。末代凡流。大乘語者。捨而不用豈非逆耶。然若論時味。與法華同。論其部內。純雜小異。故文云。從摩訶般若。出大涅槃。前法華合此經。為第五時也。

問。此經具四教。與前方等部具說四教。為同為異。

答。名同義異。方等中四。圓則初後俱知常。別則初不知後方知。藏通則初後俱不知。涅槃中四。初後俱知。

問。將五味。對五時教。其意如何。

答。有二。一者但取相生次第。所謂牛譬於佛。五味譬教。乳從牛出。酪從乳生。二酥醍醐次第不亂。故譬五時相生次第。所謂故譬下結。言相生者。大涅槃經第十三云。佛告住無垢藏王菩薩。譬如從牛出乳。從乳出酪。從酪出生酥。從生酥出熟酥。從熟酥出醍醐。醍醐最上。佛亦如是。從佛出十二部經。從十二部經出修多羅。從修多羅出方等經。從方等經出般若波羅。從般若波羅出大涅槃。天台所立。五味相生文在斯矣。故前文。以乳對華嚴。乃至醍醐對法華等。但約相生不論濃淡。若論濃淡則華嚴大教。其味成淡。鹿苑小法。其味卻濃。有此不便。取相生耳。二者取其濃淡。此則取一番下劣根性。謂所言取者。於涅槃相生之文約義。亦可取喻濃淡。言一番者。即下根也。言下劣者。不發大心。但求小果也。天親呼為下劣小乘。眾香稱為貪所樂法。所謂二乘根性。在華嚴座。不信不解。不變凡情。故譬其乳。次至鹿苑。聞三藏教。二乘根性。依教修行。轉凡成聖。故譬轉乳成酪。次至方等聞彈斥。聲聞慕大耻小得通教益。如轉酪成生酥。次至般若奉勅轉教。心漸通泰。得別教益。如轉生酥成熟酥。次至法華。聞三周說法。得記作佛。如轉熟酥成醐醐。此約最鈍根具經五味。其次者。或經二三四。其上達根性。初味得入法界實相。何必須待法華開會。上來已錄五味五時。化儀四教。化法四教。大綱如此。所謂上來下結。然上所錄。五時五味。但是當分。猶復未明五時互通初後之相。案玅玄云。若華嚴頓乳。別但在初。通則至後。無量義云。次說般若歷劫修行。華嚴海空。法華會入。像法決疑云。今日座中無央數眾。或見如來入涅槃。或見住世一劫。或見丈六小身。大身報身。法身同虛空等。如日初出先照高山。日若垂沒。亦應餘輝峻嶺。故蓮華藏世界海。通至涅槃之後。況前教耶。若鹿苑酪教。別在第二。通亦至後。如迦留陀夷於法華中。面得授記。後因非時而入聚落。為俗打殺。埋馬糞中。後從糞出便入滅度。文在涅槃。當知。酪教亦至於後。若方等教。別在第三。通亦至後。方等陀羅尼云。先於王城。授聲聞記。今於舍衛。授聲聞記。故方等教亦至於後。若般若教。別在第四。通亦至後。從得道夜。至泥洹夜。常說般若。故般若教。亦至於後。若涅槃教。別在第五。通亦至初。從初發心。常觀涅槃行道。故知。涅槃通亦至初。若法華教。就顯露邊。不見在初。若約祕密。何往不通。故身子云。我昔從佛聞如是法。故知。法華密亦無初。請學者於諸經論勘考。略明結宗之旨竟。然依上四教。修行時。各有方便正修。謂二十五方便。十乘觀法。若教教各明。其文稍煩。義意雖異。名數不別。故今總明。可以意知。言二十五方便者。束為五科。一具五緣。二呵五欲。三棄五蓋。四調五事。五行五法。初明五緣者。一持戒清淨。如經中說。依因此戒。得生諸禪定。及滅苦智慧。是故比丘應持淨戒。有在家出家。大小乘不同。二衣食具足。衣有三。一者如雪山大士。隨所得衣。蔽形即足。不游人間。堪忍力成故。二者如迦葉等。集糞掃衣。及但三衣。不畜餘長。三者多寒國土。如來亦許三衣之外。畜百一眾具。食亦有三。一上根大士。深山絕世。菜根草果。隨得資身。二常乞食。三檀越送食。僧中淨食。三閑居靜處。不作眾事名閑。無憒閙處名靜。處有三。例衣食可知。四息諸緣務。息生活。息人事。息工巧技術等。五近善知識有三。一外護善知識。二同行善知識。二教授喜知識。第二呵五欲。一呵色。謂男女形貌端嚴。脩目高眉。丹唇皓齒。及世間寶物。玄黃朱紫。種種妙色等。二呵聲。謂絲竹環珮之聲。及男女歌詠聲等。三呵香。謂男女身香。及世間飲食香等。四呵味。謂種種飲食。肴膳美味等。五呵觸。謂男女身分。柔輭細滑。寒時體溫。熱時體凉。及諸好觸等。第三棄五蓋。謂貪欲。瞋恚。睡眠。掉悔。疑。第四調五事。謂調心不沈不浮。調身不緩不急。調息不澁不滑。調眠不節不恣。調食不飢不飽。第五行五法。一欲欲離世間一切妄想顛倒。欲得一切諸禪定智慧門故。二精進。堅持禁戒。棄於五蓋。初中後夜。勤行精進故。三念。念世間欺誑可輕可賤。禪定智慧可重可貴。四巧慧。籌量世間樂。禪定智慧樂。得失輕重等。五一心。念慧分明。明見世間可患可惡。善識禪定智慧功德。可尊可貴。此二十五法。為四教前方便。故應須具足。若無此方便者。世間禪定。尚不可得。豈況出世妙理乎。然前明教。既漸頓不同。方便亦異。依何教修行。臨時審量耳。次明正修十乘觀法。亦四教名同義異。今且明圓教。餘教例此。一觀不思議境。謂觀一念心。具足無減三千性相。百界千如。即此之境。即空即假即中。更不前後。廣大圓滿。橫竪自在。故法華經云。其車高廣。謂上根正觀此境。二真正發菩提心。謂依妙境。發無作四弘誓願。憫己憫佗。上求下化。故經云。又於其上。張設幰蓋。三善巧安心止觀。謂體前妙理。常恆寂然名為定。寂而常照名為慧。故經云。安置丹枕。謂車內枕。四破法偏。謂以三觀。破三惑。三觀一心。無惑不破。故經云。其疾如風。五識通塞。謂苦集十二因緣。六蔽塵沙無明為塞。道滅滅因緣智。六度一心三觀為通。若通須護。有塞須破。於通起塞。能破如所破。節節撿挍。名識通塞。經云。安置丹枕。謂車外枕。六道品調適。謂無作道品。一一調停。隨宜而入。經云。有大白牛等。謂已上五中根。七對治助開。謂若正道多障。圓理不開。須修事助。謂五停心。及六度等。經云。又多僕從。謂此下為下根。八知位次。謂修行之人。免增上慢故。九能安忍。謂於逆順。安然不動。策進五品。而入六根。十無法愛。謂莫著十信相似之道。須入初住真實之理。經云。乘是寶乘。游於四方。謂游四十位。直至道場。謂玅覺位。謹案台教廣本。以於五時八教。以抄錄本朝諸宗。略知如此。若委明之者。請看法華玄義十卷。委判十方三世諸佛說法儀式。猶如明鏡。及淨名玄義中四卷。全判教相。自從此下。略明諸家判教儀式耳。告寶永二。乙酉曆初秋。於洛陽集之砌。京師之藥林。道昧妙味。俱共分於食而施。亦復筆墨等與。

嗚呼臨欲閣筆。得頌更書。

絕待天真在一家。因知念海浩無涯。區區宗門終如究。不二教觀豈不一。智是十乘情十境。空為不空假非假。若人深達妙中意。何怪寂照陞光華。

本朝諸宗要集卷五(終)